<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kirot, Vaasa 1657</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Tuomikirjojen loitsut</edition>
        <respStmt>
          <resp>Kuvat ja digitointi</resp>
          <orgName>Kansallisarkisto</orgName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Transkriptio</resp>
          <persName>Lari Ahokas</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Kommentaari</resp>
          <persName>Senni Timonen, Kati Kallio, Lari Ahokas</persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Suomalaisen Kirjallisuuden Seura</distributor>
        <date when="2018-11-29">29.11.2018</date>
      </publicationStmt>
      
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Helsinki</settlement>
            <repository>Kansallisarkisto, Raastuvanoikeuksien renovoidut tuomiokirjat, Vaasan raastuvanoikeus, V:1, tuomiokirja 1650−1659, 26.8.1657, s.n., [360] r. 30−31; 
              http://digi.narc.fi/digi/view.ka?kuid=11824928</repository>
            <idno></idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <msItem n="1" class="transcription">
              <bibl>vaasa_1657_d</bibl>
            </msItem>
          </msContents>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fi-FI">suomi</language>
        <language ident="se-SE">svenska</language>
      </langUsage>
      <particDesc>
        <person>
          <persName type="asiakirjat">
            <surname>Nätyri</surname>
            <forename>Gertrudh</forename>
          </persName>
          <persName type="asiakirjat">
            <surname>Nätyr</surname>
            <forename>Giertrudh</forename>
          </persName>
          <persName type="asiakirjat">
            <surname>Nätur</surname>
            <forename>Gertrudh</forename>
          </persName>
          <persName type="asiakirjat">
            <surname>Nätur</surname>
            <forename>Giertrudh</forename>
          </persName>
          <persName type="tutkimuskirjallisuus">
            <surname>Nätyri</surname>
            <forename>Kerttu</forename>
          </persName>
          <persName type="tutkimuskirjallisuus">
            <surname>Naturi</surname>
            <forename>Kerttu</forename>
          </persName>
          <residence>
            <placeName type="asiakirja">
              <settlement>Vähäkyrö, Selkämäki</settlement>
            </placeName>
            <placeName type="eri_lahteet">
              <settlement>Vähäkyrö, Ojakangas; Vähäkyrö, Selkämäki</settlement>
            </placeName>
          </residence>
          <birth>
            <placeName>Kalajoki</placeName>
          </birth>
          <occupation>löskona (irtolainen/itsellinen), (parantaja)</occupation>
        </person>
      </particDesc>
      <settingDesc>
        <setting>
          <name>Vaasa</name>
          <date when="1657-08-26">26.8.1657</date>
          <locale>Vaasan raastuvanoikeus</locale>
          <activity>Oikeudenkäynti- tai muistiinpanopaikka</activity>
        </setting>
      </settingDesc>
      
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="teksti">
        <pb n="1" facs="Tuomioki_360b_4" />
        <p>
          <l>De som af Jorden,</l>
        </p>
        <p>
          <l>Mene mahan mättähittömän,<label type="commentary" n="loitsu1">1</label></l>
          <l>Kantohon wesattoman,</l>
          <l>Puhun iurittoman,</l>
          <l>Tule Jesus ilman herra<label type="commentary" n="loitsu2">2</label></l>
          <l>tänne tarwitahan<label type="commentary" n="loitsu3">3</label> <choice><abbr>etc.</abbr><expan>et cetera</expan></choice></l>
        </p>
      </div>
      <div type="tiedot">
        <p><emph>Tausta ja konteksti</emph> <ref type="more">Avaa &#8594;</ref></p>
        <p>Loitsun sanelija Gertrudh Nätyri (Kerttu Nätyri) asui itsellisenä Vähäkyrön Ojaniemen kylässä, mutta oli syntyisin Kalajoelta. Hän joutui Vaasan raastuvanoikeuteen 
          26.8.1657 noituudesta syytetyn kerjäläisnaisen Marketta Parkoisen ilmiannon perusteella. Oikeusprosessista, joka jatkui syksyyn 1658, tuli poikkeuksellisen pitkä ja 
          laaja-alainen. Syytettyjä oli lopulta yli tusina, ja kaksi heistä tuomittiin kuolemaan, muut pienempiin rangaistuksiin</p>
        <p>Marketta Parkoisen väitettiin noituneen räätälimestari Rolofin tyttären Kirstin siten, että tämä oli synnyttänyt sammakkomaisia sikiöitä, ja hän väitti Kerttu Nätyriä 
          osalliseksi tekoon. Nätyri oli antanut Parkoiselle voidetta kipeää jalkaa varten sekä suolapussin; Parkoinen oli liuottanut tästä kolme suolaraetta olueen, jonka hän oli 
          juottanut Kirstille ja jolla hän oli pessyt Kirstin pään. Nätyri myönsi myös ottaneensa multaa navetan lattialta alta ja sivelleensä sillä Marketta Parkoisen jalkaa. Hän 
          oli kuitenkin tarkoittanut nämä aineet vain parannukseen.</p> 
        <p>Kun kävi ilmi, että Nätyri osasi parannusloitsuja, häneltä kirjoitettiin niitä vuonna 1657 peräkkäin neljä 
          (<ref type="link" target="http://kalevala-dev.ngrok.io/loitsut/items/show/1">Tulen sanojen</ref> jälkeen 
          <ref type="link" target="http://kalevala-dev.ngrok.io/loitsut/items/show/7">Raudan sanat, Vaasa 1657</ref>; Maasta tarttuu, Vaasa 1657; 
          <ref type="link" target="http://kalevala-dev.ngrok.io/loitsut/items/show/8">Kirot, Vaasa 1657</ref>) ja asian jatkokäsittelyssä Isonkyrön ja Vähäkyrön kesäkäräjillä 1658 
          kolme näiden toisintoa (Kirot, Isokyrö 1658; Tulen sanat I, Isokyrö 1658; Raudan sanat ja Voiteen luku, Isokyrö 1658). Nätyri kertoi oppineensa loitsut äidiltään Kalajoella.</p>
        <p>Koko oikeustapauksesta tarkemmin: Vaasa-Isokyrö-Vähäkyrö 1657−1658.</p>
      </div>
      <div type="tiedot_b">
        <p><emph>Loitsu</emph> <ref type="more">Avaa &#8594;</ref></p>
        <p>Kerttu Nätyrin <hi rend="italics">Maasta tarttuu</hi> -loitsu kuuluu niin kutsuttuihin tarttumuksen lukuihin. Niiden idea perustuu oletukseen, että tauti on tarttunut jostakin 
          elementistä – tulesta, vedestä, tuulesta, ilmasta, maasta. Kun saadaan selville tartuttaja, vaiva parannetaan sille kohdistetulla loitsulla. Tässä tapauksessa tartuttaja on maa – 
          "De som af Jorden"–  ja tartunta manataan takaisin kuolleeseen tai tuonpuoleiseen viittaavaan mättäättömään maahan, vesattomaan kantoon ja juurettomaan puuhun. Yleisiä tarttumuksen 
          lukuja löytyy SKVR-tietokannasta teemanimen <hi rend="italics">Tartunta</hi> alta, tarkemmin tiettyyn elementtiin rajautuvia teemoja ovat esimerkiksi <hi rend="italics">Kiven vihat, 
            Puun sanat, Maasta tarttuu, Tulesta tarttuu, Tuulesta tarttuu</hi>.</p>
        <p>Kerttu Nätyri tunnusti oikeudessa yrittäneensä parantaa voiteella ja loitsulla pääsyytetyn Marketta Parkoisen jalkavaivaa, joka tulkittiin maan tartuttamaksi eli "maan vihojen" 
          aiheuttamaksi. Ainakin oheisen loitsun hän on siis lukenut tässä yhteydessä, koska loitsussa on kyse juuri maasta tulleen sairauden parannuksesta. Hän kertoi myös samalla tehneensä 
          taian: hän oli ottanut vähän maata navetan lattian alta, sivellyt sillä Parkoisen jalkaa ja palauttanut maan takaisin samaan paikkaan. Näin oli hänen isällään ollut tapana tehdä 
          parantaessaan maasta tullutta pahaa.</p>
        <p>Nätyrin loitsu sisältää kaksi osaa: kolmisäkeisen manauksen sekä <hi rend="italics">Voiteen sanat</hi>. Manauksessa vaiva yleensä manataan sinne mistä se tullutkin, pahaan paikkaan. 
          Nätyri manaa sen samaan maisemaan, johon hänen <hi rend="italics">Raudan synty</hi> -loitsunsa neitsyet valuttavat maitonsa (ks. 1658, Isonkyrön ja Vähänkyrön kesäkäräjät, Raudan 
          sanat I): maassa ei ole mättäitä, kannoissa ei vesoja, puissa ei juuria. Näiden harvinaisten säkeiden hajavastineita löytyy Gananderin (SKVR XV 291 komm., XV 310), Sotkamon (SKVR XII2 6124), 
          Kittilän (SKVR XII2 5652) ja Hämeen (SKVR IX3 639; IX4 443) manausloitsuista.</p> 
        <p><hi rend="italics">Voiteen sanoista</hi> on tämän loitsun yhteyteen kirjattu vain kaksi alkusäettä. Kirjuri ehkä muisti sen hetkeä aiemmin kirjoittaneensa, tai Nätyri sanoi itse, 
          että loppusanat ovat saman kuin aiemmin. <hi rend="italics">Voiteen sanat</hi>, joihin hän yleensä lopetti loitsunsa, on kirjattu kokonaisena häneltä kahdesti, kummankin 
          oikeudenkäyntivuoden yhteydessä kerran (<ref type="link" target="http://kalevala-dev.ngrok.io/loitsut/items/show/1">1657, Vaasa, Tulen sanat</ref>; 1658, Isokyrö ja Vähäkyrö, Raudan sanat I).</p>
        <p>Viimeisen käräjillä esittämänsä loitsun jälkeen Nätyri ilmoitti, että jokaisen luennan (läsning) jälkeen oli kolmasti lausuttava <hi rend="italics">Isä meidän</hi>, silloin kipu 
          ja paha lähtee. Hän ilmeisesti tarkoitti tällä kaikkia loitsujaan. Vuoden 1658 loitsujen yhteydessä Nätyri sanoi aloittavansa jokaisen loitsunluennan pyhän kolminaisuuden nimeen 
          (<hi rend="italics">trinitaarinen formula</hi>) ja lopettavansa <hi rend="italics">Isä meidän</hi> -rukoukseen.</p>   
      </div>
      <div type="tiedot_c">
        <p><emph>Aikaisemmat transkriptiot</emph> <ref type="more">Avaa &#8594;</ref></p>        
        <p>Hertzberg 1889, 153 &gt; SKVR XI 894 (väärä vuosiluku 1677, väärä sivuviite Hertzbergiin).</p>
      </div>
      <div type="tiedot_d">
        <p><emph>Kirjallisuusluettelo</emph> <ref type="more">Avaa &#8594;</ref></p>
        <p>Eilola, Jari 2003: <hi rend="italics">Rajapinnoilla. Sallitun ja kielletyn määritteleminen 1600-luvun jälkipuoliskon noituus- ja taikuustapauksissa</hi>. Bibliotheca historica 81. SKS.<lb/><lb/>
          Haavio, Martti 1967: <hi rend="italics">Suomalainen mytologia</hi>. WSOY, 367, 360.<lb/><lb/>
          Heikkinen, Antero 1969: <hi rend="italics">Paholaisen liittolaiset: Noita- ja magiakäsityksiä ja -oikeudenkäyntejä Suomessa 1600-luvun jälkipuoliskolla (n. 1640−1712)</hi>. Historiallisia 
          tutkimuksia LXXVIII. Suomen historiallinen seura. 201−203.<lb/><lb/>
          Hertzberg, Rafael 1889: <hi rend="italics">Bidrag till Finlands kulturhistoria på 1600-talet. Vidskepelse</hi>, 97−106.<lb/><lb/>
          Hästesko, F. A. 1910: <hi rend="italics">Länsisuomalaiset tautien loitsut</hi>. 83−118.<lb/><lb/>
          Juvelius, Einar W. 1930: <hi rend="italics">Suomen kansan aikakirjat</hi>. IV: 1680−1721. Otava, 85−91.<lb/><lb/>
          Luukko, Armas 1971: <hi rend="italics">Vaasan historia</hi> I, 1606−1721. Vaasan kaupunki, 480−483.<lb/><lb/>
          Nenonen, Marko &amp; Kervinen, Timo (toim. Anne-Riitta Isohella) 1994: <hi rend="italics">Synnin palkka on kuolema: Suomalaiset noidat ja noitavainot 1500−1700 –luvuilla</hi>, Otava, 22−31 = <lb/><lb/> 
          Nenonen, Marko &amp; Kervinen, Timo: "Musta koira haukkuu – kun noitavaimoja poltettiin Vaasassa", http://www15.uta.fi/yky/arkisto/historia/noitanetti/musta_koira.html, luettu 18.12.2018.<lb/><lb/>
          Siikala, Anna-Leena 2012: <hi rend="italics">Itämerensuomalainen mytologia</hi>. SKS, 352.
        </p>
      </div>
      <div type="nykytulkinta">
        <p><emph>Loitsun nykykielinen tulkinta</emph> <ref type="more">Avaa &#8594;</ref></p>
        <p>Loitsuteksti on tässä tulkittu melko vapaasti nykyortografialle ja muotoon, jossa se olisi todennäköisesti myöhemmän aineiston perusteella voinut sanellessa tai laulettaessa esiintyä. 
          Kyseessä ei ole tieteellinen rekonstruktio, vaan ymmärtämisen avuksi tarkoitettu tulkinta. Suluissa on selityksiä, epävarmoja tulkintoja ja pieniä lisiä. Hakasulkeissa on suurempia, 
          myöhemmässä aineistossa tyypillisiä elementtejä. Loitsujen ja säemuotojen variaatiosta enemmän kohdassa Loitsuista.</p>
        <p>
          <l>Mene [tuonne, kunne käsken,]</l> 
          <l>maahan mättähittömä(h)än,</l> 
          <l>kantohon wesattoma(h)an,</l> 
          <l>puuhun juurittoma(h)an.</l> 
          <l>Tule Jeesus ilman herra,</l>
          <l>[tule,] tänne tarvitahan etc.</l>
        </p>
      </div>
      <div type="kommentaarit">
        <p><emph>Yksityiskohdat</emph> <ref type="more">valitse punainen numero</ref></p>
        <note n="loitsu1">
          <hi rend="red">1</hi>. "Mene mahan mättähittömän"<lb/><lb/> 
          Tässä on kenties yhdistetty kaksi säettä, käsky (kuten "Mene tuonne kunne käsken", esim. SKVR XI 546) ja ensimmäinen manauspaikka ("Maahan mättähittömähän", SKVR XV 310). 
          Toisaalta tämänkaltaiset tarttumuksen luvut ovat usein väljämittaisia tai mitattomia (ks. SKVR-tietokannan teemaotsikot <hi rend="italics">Kiven vihat, Puun sanat, 
            Maasta tarttuu, Tulesta tarttuu</hi>).
        </note>
        <note n="loitsu2">
          <hi rend="red">2</hi>. "Tule Jesus ilman herra"<lb/><lb/>
          Säe aloittaa pidemmän jakson <hi rend="italics">Voiteen sanoja</hi>, johon Nätyrillä oli tapana lopettaa loitsunsa ja joka on häneltä kirjoitettu kokonaisena kahdesti 
          (1657, Vaasan raastuvanoikeus, <ref type="link" target="http://kalevala-dev.ngrok.io/loitsut/items/show/1">Tulen sanat</ref>; 1658, Isonkyrön ja Vähäkyrön kesäkäräjät, Raudan sanat).
        </note>
        <note n="loitsu3">
          <hi rend="red">3</hi>. "tänne tarwitahan"<lb/><lb/>
          Yleensä muodossa "Tule tänne tarvitahan" (esim. SKVR XI 601).
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
