<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Voiteen sanat, Narva 1657</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Tuomikirjojen loitsut</edition>
        <respStmt>
          <resp>Kuvat ja digitointi</resp>
          <orgName>Kansallisarkisto</orgName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Transkriptio</resp>
          <persName>Lari Ahokas</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Kommentaari</resp>
          <persName>Senni Timonen, Kati Kallio, Lari Ahokas</persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Suomalaisen Kirjallisuuden Seura</distributor>
        <date when="2018-11-29">29.11.2018</date>
      </publicationStmt>
      
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Helsinki</settlement>
            <repository>Kansallisarkisto, Vaasan raastuvanoikeus 26.8.1657, s.n., [360] r. 16−24; http://digi.narc.fi/digi/view.ka?kuid=11824928</repository>
            <idno></idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <msItem n="1" class="transcription">
              <bibl>narva_1615_a</bibl>
            </msItem>
          </msContents>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fi-FI">suomi</language>
        <language ident="de-DE">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <particDesc>
        <person>
          <persName type="asiakirjat">
            <forename>Birgitta</forename>
          </persName>
          <persName type="tutkimuskirjallisuus">
             <forename>Birgitta</forename>
          </persName>
          <persName type="tutkimuskirjallisuus">
            <forename>Brigitta</forename>
          </persName>
          <residence>
            <placeName type="asiakirja">
              <settlement>Narva</settlement>
            </placeName>
            <placeName type="eri_lahteet">
              <settlement>Narva</settlement>
            </placeName>
          </residence>
          <occupation>vääpelin (Wachtmeister) vaimo</occupation>
        </person>
      </particDesc>
      <settingDesc>
        <setting>
          <name>Narva</name>
          <date when="1615">28.4.-2.5.1615</date>
          <locale>Narvan raastuvanoikeus</locale>
          <activity>Oikeudenkäynti- tai muistiinpanopaikka</activity>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="teksti">
        <pb n="1" facs="eaa1646_001_0000074_00352b" />
        <p>
          <l>Anno i6i5. Den. 2. Maij ist man mit der Tortur</l>
          <l>fortgefahren, da die Zeug auch nochmals sampt Vndt</l>
          <l>Sonders Wass Sie aussgesagt, der Beklagtinnen Vnter</l>
          <l>augen geredet, Worauf Sie edntlich bekant Vndt gesgt,</l>
          <l>das es alles Wahr, Was die <choice><abbr>Zeug</abbr><expan> Zeugen</expan></choice> Wieder ihr deponirt,</l>
          <l>insonderheit Zu Vnter schidelichen mahlen geruffen,</l>
        </p>
        <p>
          <l>Ô Philip, Philip, meinende Philip Erichsson solte</l>
          <l>solches nicht offenbahrt haben. §</l>
        </p>
        <p>
          <l>Die Formalien so Sie in ihren Teüffels Künsten hat</l>
          <l>pflegen zugebrauchen seindt diese:</l>
        </p>
        <p>
          <l>Jesuxen weri punainen.</l>
          <l>Marian makia maito</l>
          <l>kipullen woiteixi.<label type="commentary" n="loitsu1">1</label></l>
          <l>Hauoillen parendehax.</l>
          <l><del>Noe</del><add><hi rend="superscript">Noe</hi></add> olcon.<label type="commentary" n="loitsu2">2</label></l>
          <l>5. Weliexellen.</l>
          <l>Eli:9. Wierahallen. §<label type="commentary" n="loitsu3">3</label></l>
        </p>
        <p>
          <l>Anno</l>
        </p>
      </div>
      <div type="tiedot">
        <p><emph>Loitsun tallentumiskonteksti</emph> <ref type="more">Avaa &#8594;</ref></p>
        <p>Narvalaisen Johann Watzonin (Watssonin) leski syytti Narvan käräjillä 28.4.1615 suomalaista vääpelin vaimoa Birgittaa (Brigittaa) tyttärensä lapsen sekä toisen tyttärensä, 
          Peter Lisslen vaimon, sairastuttamisesta. Kummassakin tapauksessa Birgitta oli tullut tyttären kotiin, pyytänyt olutta tai viiniä, ja kun sitä ei annettu, Birgitta oli omaisten 
          tulkinnan mukaan noitunut toisen tyttären lapsen ja toisen tyttären itsensä. Sylilapsi ei ollut huolinut rintaa kuukauteen, ja raskaana olevan tyttären kaulalla oli siitä lähtien 
          tuntunut rengas. Birgitta oli Wattsonin lesken pyynnöstä parantanut lapsen, mutta Lisslen vaimo ei ollut vieläkään terve.</p>
        <p>Käräjille oli hankittu, ilmeisesti Watssonin lesken ja hänen vävynsä toimesta, seitsemän valaehtoista todistajaa. Näistä ainakin viidelle Birgitta oli tehnyt pahaa, sairastuttanut 
          ihmisen tai lehmän, kun ei annettu olutta, jota Birgitta pyysi. Hän oli myös parantanut joitakin. Selittämättä jää, pyysikö Birgitta olutta parannustyötään varten vai muista syistä. </p>
        <p>Birgitta kertoi papille, joka kävi hänen sieluaan hoitamassa, että hän oli Viipurissa 12 vuotta palvellut erästä pappia, ja oli siellä oppinut ainoastaan "jumalanpelkoa ja hurskautta".  
          Pappi kehotti häntä pelastamaan sielunsa ja pyytämään anteeksi Jumalalta, niin hänen ei tarvitsi pelätä maallisia rangaistuksia, mutta Birgitta ei tunnustanut. Hän sanoi, että ei ollut 
          elämässään mitään pahaa tehnyt kellekään, vaan oli parantanut ihmisiä, esimerkiksi Wolf Gminderin tyttären, minkä Gminderin leski todistikin. Gminderin tytärtä parantaessaan Birgitta 
          ensin kertoi käyttäneensä, jossa oli pesty kuollut ihminen; myöhemmin hän sanoi, että vesi oli otettu lähteestä.</p> 
        <p>Birgitta vietiin kahdesti vesikokeeseen, jossa hän kellui eikä uponnut – tämä todisti häntä vastaan. Koe perustui ajatukselle, että luonnollinen vesi hylki luonnotonta noitaa, joten 
          noita ei voinut upota tai hukkua. Toukokuun 2. päivänä jatkettiin Birgittaa kiduttamalla, ja todistajat antoivat vielä kerran lausuntonsa syytetyn kuullen. Nyt Birgitta murtui ja sanoi, 
          että todistajien puheet ovat totta. Tässä istunnossa hän saneli loitsunsa ("Formalien"), jota hän noituudessaan oli käyttänyt.</p> 
        <p>Toukokuun 4. päivänä Birgittaa kuulusteltiin viimeisen kerran. Häneltä kysyttiin muita, jotka käyttivät samoja temppuja, mutta hän ei sanonut tietävänsä muista. Aviomies kertoi hänen 
          olleen öitä poissa kotona, ja Birgitalta kysyttiin, missä. Kävi ilmi, että hän ostanut olutta ja paloviinaa siveettömyyden takia tuomituilta henkilöiltä sekä yöpynyt heidän luonaan. 
          Tämä varmasti pahensi Birgitan tilannetta. Oikeus tuomitsi hänet kuolemaan tulella ("mit Feuer"), koska hän oli käyttänyt toiminnassaan saatanan keinoja ja tehnyt pahaa sairastuttamalla 
          muita. Teloitus tapahtui seuraavana päivänä, 5.5.1615.</p> 
      </div>
      <div type="tiedot_b">
        <p><emph>Loitsu</emph> <ref type="more">Avaa &#8594;</ref></p>
        <p>Birgitan "Formalien" on loitsuissa yleinen <hi rend="italics">Voiteen luvuksi</hi> kutsuttu teema. Sitä on käytetty kaikkien mahdollisten vaivojen yhteydessä, ikään kuin loppurukouksena, 
          voiteluna, mutta tavallisimmin sellaisissa tapauksissa, joissa vamma todella edellytti voidetta. <hi rend="italics">Voiteen luvun</hi> myöhemmät versiot ovat usein laajoja: niissä 
          rukoillaan voiteita niin kristillisiltä kuin epäkristillistä auttajilta ja voidaan laajasti kuvata, miten voiteet ovat syntyneet (<hi rend="italics">Voiteen synty</hi>) tai kertoa 
          niiden matkasta tänne esimerkiksi mehiläisen mukana. 
        </p>
        <p>Birgitan esittämän loitsun ydinteema, Jeesuksen punainen veri ja Marian makea maito parantavana voiteena, on tämän aiheen varhaisin suomenkielinen muistiinpano. Seuraavat tekstit saneli 
          vähäkyröläinen Kerttu Nätyri vuosina 1657 ja 1658. Säepari kuuluu (<hi rend="italics">Voiteen luvun</hi> toistuviin elementteihin myöhemminkin koko Suomen, Inkerin ja Karjalan alueella.</p>
        <p>Aihe on tunnettu myös Euroopassa; suomenkielisen muodon lähin vastine on suomenruotsalainen "Marie mjölk så söt, Å Kristi blod så röd" (FSF VII 100−102, 121−122; ks. Krohn 1917, 234; Kallio 
          et al. 2017, 274). Ajatuksen pohjana on keskiaikainen läntinen traditio, jossa niin Kristuksen verelle kuin Marian maidolle annettiin parantavia, pyhiä, ihmiskuntaa pelastavia merkityksiä. 
          Veren ja maidon ylistykset toistuivat kirkollisissa tekstissä ja kirkkotaiteessa, ja niitä omaksuttiin kansankulttuurin käytäntöihin ja ilmaisuihin. Itä-Suomen ja Karjalan kalevalamittaisessa 
          loitsuperinteessä etenkään Marian maito -aihe ei rajoittunut tähän säepariin, vaan sitä kehiteltiin omaperäisiin, rikkaisiin muotoihin. (Kallio et al. 2017, 53, 228, 273−277, 285−286, 289−290.)</p>
        <p>Birgitan loitsu noudattaa alkuosaltaan myöhemmässäkin perinteessä toistuvia, lähinnä Etelä-Karjalasta ja Inkeristä tallennetuja muotoja. Kolme viimeistä säettä poikkeavat tunnetuista ja jäävät 
          tulkinnan varaan.</p>
      </div>
      <div type="tiedot_c">
        <p><emph>Aikaisemmat transkriptiot</emph> <ref type="more">Avaa &#8594;</ref></p>        
        <p>Hansen 1858, 79 &gt; Suomen kielen muistomerkki, 45.</p> 
      </div>
      <div type="tiedot_d">
        <p><emph>Kirjallisuusluettelo</emph> <ref type="more">Avaa &#8594;</ref></p>
        <p>Hansen, Heinrich Johann 1858: <hi rend="italics">Geschichte der Stadt Narva. Ergänzende Nachrichten zur Geschichte der Stadt Narva vom Jahre 1558</hi>. Dorpat, 78−79.<lb/><lb/>
          Heikkinen, Antero 1969: <hi rend="italics">Paholaisen liittolaiset: Noita- ja magiakäsityksiä ja -oikeudenkäyntejä Suomessa 1600-luvun jälkipuoliskolla (n. 1640−1720)</hi>. Helsinki: SHS, 44−45. <lb/><lb/>          
          Ein Hexenprocess in Narwa. – Das Inland 1848 (38), 818−822.<lb/><lb/>
          Kallio et al. 2017: Kati Kallio, Tuomas M. S. Lehtonen, Senni Timonen, Irma-Riitta Järvinen ja Ilkka Leskelä, <hi rend="italics">Laulut ja kirjoitukset: suullinen ja kirjallinen kulttuuri uuden ajan alun 
          Suomessa</hi>. SKS, 252−253. <lb/><lb/>
          Krohn, Kaarle 1917: <hi rend="italics">Suomalaiset syntyloitsut. Vertaileva tutkimus</hi>. SKS. <lb/><lb/>
          <hi rend="italics">Suomen kielen muistomerkki</hi>. – Suomen Museo 1894, 45.<lb/><lb/>
        </p>
      </div>
      <div type="nykytulkinta">
        <p><emph>Loitsun nykykielinen tulkinta</emph> <ref type="more">Avaa &#8594;</ref></p>
        <p>Loitsuteksti on tässä tulkittu melko vapaasti nykyortografialle ja muotoon, jossa se olisi todennäköisesti myöhemmän aineiston perusteella voinut sanellessa 
          tai laulettaessa esiintyä. Kyseessä ei ole tieteellinen rekonstruktio, vaan ymmärtämisen avuksi tarkoitettu tulkinta. Suluissa on selityksiä, epävarmoja tulkintoja 
          ja pieniä lisiä. Hakasulkeissa on suurempia, myöhemmässä aineistossa tyypillisiä elementtejä. Loitsujen ja säemuotojen variaatiosta enemmän kohdassa Loitsuista.</p>
        <lg>
          <l>Jeesuksen veri punainen</l> 
          <l>Marian makia maito</l>   
          <l>kipu(hi)llen voite(h)iksi</l>
          <l>haavoillen parentehiks(i)</l>         
          <l>Ne (nuo) olkoon</l>
          <l>viidelle veljeksellen,</l>
          <l>eli yhdeksälle vierahallen.</l>
        </lg>
      </div>
      <div type="kommentaarit">
        <p><emph>Yksityiskohdat</emph> <ref type="more">valitse punainen numero</ref></p>
        <note n="loitsu1">
          <hi rend="red">1</hi>. kipullen woiteixi.<lb/> 
          Hauoillen parendehax"<lb/><lb/>
          Säepari on Etelä-Karjalassa ja Inkerissä yleinen <hi rend="italics">Voiteen luvussa</hi>, mutta myöhemmässä aineistossa yleensä muodossa "kipehille voiteheks(i)/voitehiks(i), haavoille 
          parantehiks(i)/parantajaks(i)/parannukseks". Sanan <hi rend="italics">parendehax</hi> läheisin muoto on Inkerin Tyröstä tallennettu <hi rend="italics">parentehiiks</hi> (SKVR IV3 4351).
        </note>
        <note n="loitsu2">
          <hi rend="red">2</hi>. "Noe olcon"<lb/><lb/>
          Proosamuotoinen välihuomautus, vaillinainen säe tai seuraavan säkeen tavallista pidempi, epätyypillinen aluke: ne tai nuo (Kristuksen veri ja Marian maito?) olkoon, viidelle veljekselle…  
          Vastaavissa yhteyksissä myöhemmissä aineistoissa usein <hi rend="italics">olkoon</hi>: "Neitsy Maarian makia maito haavaan parannukseks’ olkoon"; "Jesuksen veri punanen, Marian makia maito 
          Olkoon tähän voiteheks'" (SKVR IX3 776, XII1 4561).
        </note>
        <note n="loitsu3">
          <hi rend="red">3</hi>. "5. Weliexellen. Eli: 9. Wierahallen"<lb/><lb/>
          Vastineita säeparille ei myöhemmästä aineistosta löydy. Tarkoittaa todennäköisesti, että voiteet olkoon avuksi viidelle veljekselle ja yhdeksälle vieraalle eli monille ihmisille. Heinrich 
          Johann Hansen pitää säkeitä käsittämättöminä, mutta tuntematon kääntäjä vuonna 1848 tulkitsee kolme viimeistä säettä mahdollisesti viron kielen mukaan assosioiden seuraavasti: "Es sei Hexerei. 
          5 für Brüder. 9 für Fremden" eli olkoon tämä noitus, viisi (kertaa?) veljeksille, yhdeksän (kertaa) vierahille (Ein Hexenprocess in Narwa, 322). 
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
