<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Puun sanat, Kokkola 1656</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Tuomikirjojen loitsut</edition>
        <respStmt>
          <resp>Kuvat ja digitointi</resp>
          <orgName>Kansallisarkisto</orgName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Transkriptio</resp>
          <persName>Lari Ahokas</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Kommentaari</resp>
          <persName>Senni Timonen, Kati Kallio, Lari Ahokas</persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Suomalaisen Kirjallisuuden Seura</distributor>
        <date when="2019-02-18">18.2.2019</date>
      </publicationStmt>
      
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Helsinki</settlement>
            <repository>Kansallisarkisto, Kihlakunnanoikeuksien renovoidut tuomiokirjat, Pohjanmaan tuomiokunta, KO a:9, varsinaisten asioiden pöytäkirjat 1655−1656, 
              Kokkolan talvikäräjät 29.1.1656, f. 427r,9−10; http://digi.narc.fi/digi/view.ka?kuid=3709693"</repository>
            <idno></idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <msItem n="1" class="transcription">
              <bibl>kokkola_1656_a</bibl>
            </msItem>
          </msContents>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fi-FI">suomi</language>
        <language ident="se-SE">svenska</language>
      </langUsage>
      <particDesc>
        <person>
          <persName type="tutkimuskirjallisuus">
            <forename>Dordi Antintytär</forename>
          </persName>
          <persName type="asiakirja">
            <forename>Dårdi Andersdåtter</forename>
          </persName>
          <persName type="asiakirjat">
            <forename>Dordi Andersdotter</forename>
          </persName>
          <residence>
            <placeName type="asiakirja">
              <settlement>Ala-Veteli</settlement>
            </placeName>
            <placeName type="eri_lahteet">
              <settlement>Ala-Veteli</settlement>
            </placeName>
          </residence>
          <occupation>(parantaja)</occupation>
        </person>
      </particDesc>
      <settingDesc>
        <setting>
          <name>Kokkola</name>
          <date when="1656-01-29">29.1.1656</date>
          <locale>Kokkolan kihlakunnanoikeus</locale>
          <activity>Oikeudenkäynti- tai muistiinpanopaikka</activity>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="teksti">
        <pb n="1" facs="Varsinai_435b"/>
        <p>
          Wijdare förhölltz Margreta att emedan såsom hon någodt skall hafwa bekiändt för Borgmestere <unclear>Swarten,</unclear><label type="commentary" n="loitsu1">1</label> alltså frågades henne, 
          hwad dett schulle wara, ded swarade att enär någon tillförende kom till henne, och <unclear>[_]d de</unclear> henne om någon hiällp till deers siukdoom, 
          hwadh dett då kunde wara för een siuka, då <choice><abbr>haf</abbr><expan>hafuer</expan></choice> hon tagit 9 handha slagz <unclear>t[_]</unclear> trään, 
          och kokat samma trään uti een påtta, och sedan som hon <choice><abbr>haf</abbr><expan>hafuer</expan></choice> botat den siukes kråpp der medh, 
          <choice><abbr>haf</abbr><expan>hafuer</expan></choice> hon repeterat desse ordh,
        </p>
        <p>
          <l>Lächtipuuta, Hakopuuta,<label type="commentary" n="loitsu2">2</label></l>
          <l>Elikä muuta puta,<label type="commentary" n="loitsu3">3</label></l>
          <l>jumala Caikiwalldias autakon:<label type="commentary" n="loitsu4">4</label></l>
        </p>
        <p>
          <l>och detta sade hon sigh hafwa lärdt af sina förfädher §.</l>
        </p>
        
      </div>
      <div type="tiedot">
        <p><emph>Tausta ja konteksti</emph> <ref type="more">Avaa &#8594;</ref></p>
        <p>Kokkolan kihlakunnanoikeuden pöytäkirjassa 29.1.1656 mainitaan oikeuteen kutsutuksi taikuudesta epäiltynä alaveteliläinen, Jolkan kylässä syntynyt Dordi Andersdotter. Jo aiemmin Kokkolan 
          kirkkoherra Ericus Galle oli kehottanut häntä jättämään tapansa, mutta varsinainen syy haasteeseen oli vuonna 1655 vangitun ja kuolemaantuomitun kruunupyyläisen parantajan Margreta (Margeta) 
          Olofsdåtterin (Marketta Olavintyttären) ennen teloitustaan tekemä ilmianto. Kruunupyyn kirkkoherra Jakob Brenner (Brennerus) todisti myös, että tiesi Dordin harjoittavan taikuutta.</p> 
        <p>Pöytäkirjassa selostetaan Dordin vastausta oikeuden kysymyksiin Margretan todistuksesta. Dordi selitti Margretan teon syyksi heidän välisensä epäsovun ja esitti oman näkemyksensä parannustyöstään 
          sairaiden pyytäessä häneltä apua. Kaikkia vaivoja hän oli parantanut samalla nesteellä ja samoilla sanoilla.</p>
        <p>Tämän jälkeen kirkkoherra Brenner kertoi, että kärsiessään rangaistustaan Margreta oli vielä sanonut, ettei Dordi harrastanut ainoastaan rukouksia, vaan pystyi viemään ihmisiltä rohkeuden tai 
          voiman (<hi rend="italics">modet)</hi>. Tämän Dordi kielsi, ja Brenner vahvisti, että tultuaan Kruunupyyhyn hän oli kyllä kuullut Dordista, mutta ei mitään tällaista. Myös Mattz Hendrichsson ja 
          alaveteliläinen Lars Mattson kuvasivat tapaamisiaan Dordin kanssa, mutta koska mitään vakavampaa ei ilmennyt, oikeus päätyi vain ohjeistamaan Dordin pysymään erossa taikuudesta.</p>
        <p>Pöytäkirjassa poissaolevanakin vahvan äänen saavan Margreta Olofsdotterin eli Marketta Olavintyttären oli kirkkoherra Jakob Brenner erään lautamiehen kanssa haastanut loitsimisesta Kruunupyyn 
          käräjille 17.2.1655. Kun oli todistettu myös yhteys paholaiseen, Turun hovioikeus tuomitsi Margretan kuolemaan. Hänet teloitettiin elokuussa 1655. Ennen kuolemaansa hän nimesi Dordin noidaksi. 
          Viime hetkellään, juuri ennen kuin hänen päänsä laskettiin mestauspölkylle, hän sanoi: "Älkää antako minun kuolla tämä synti mukanani", ja antoi vielä ilmi pietarsaarelaisen Agnis (Agnis, Agneta) 
          Larsdotterin. (Hertzberg 1889, 90; Mäntylä 1969, 115−116; Kervinen &amp; Nenonen.)</p>
      </div>
      <div type="tiedot_b">
        <p><emph>Loitsu</emph> <ref type="more">Avaa &#8594;</ref></p>
        <p>Dordi Andersdotterin käyttämän loitsun säkeet viittaavat <hi rend="italics">Puun sanoihin</hi>, joissa yleensä selvitetään, mikä puu on aiheuttanut vahinkoa ja mikä puu sen voisi parantaa. 
          Teksti on kuitenkin huomattavan lyhyt, ja Dordi antaa ymmärtää sen sopivan myös muihin sairauksiin kuin puiden aiheuttamiin.</p> 
        <p>Loitsuteksti kytkeytyy Dordin esittämään parannuskertomukseen: kun häneltä pyydettiin apua johonkin sairauteen, mihin milloinkin, hän oli kerännyt yhdeksää eri lajia puuta ja keittänyt niitä 
          padassa (<hi rend="italics">påtta</hi>). Tällä vedellä potilasta parannettuaan hän oli lausunut loitsun. Parannustavan hän kertoi oppineensa esi-isiltään.</p> 
        <p>Dordin loitsussa puiden mainitseminen siis viittaa parantavan keitoksen aineksiin, eri puista peräisin oleviin paloihin tai oksiin, ei puun aiheuttamiin vammoihin. Tämä pelkistetty 
          <hi rend="italics">Puun sanojen</hi> versio tai lyhennelmä näyttää olleen Dordin tapauksessa parantava yleisloitsu.</p> 
        <p>Rafael Hertzberg (1889) on ilmoittanut loitsun otsikoksi "Öfver medicin af nio träslag", mutta SKVR-sarjassa se on luokiteltu tekstin perusteella puun aiheuttamia vammoja parantaviksi 
          <hi rend="italics">Puun sanoiksi</hi>. Sanat <hi rend="italics">lehtipuu</hi> ja <hi rend="italics">hakopuu</hi> toistuvatkin monissa <hi rend="italics">Puun sanoissa</hi>, mutta toisenlaisin 
          muodoin, puun tekemiin haavoihin viitaten (esim. "Jos lehtipuu pahan tekee, Niin hakopuu imehtelöö", SKVR XI 1846). Yhdeksästä tai kolme kertaa yhdeksästä eri lajista tehty keitos on usein toiminut 
          parantavana voiteena tai juomana, mutta erilaisista puunlajeista keitettynä sellainen esiintyy myöhemmissä aineistoissa yleensä nimenomaan <hi rend="italics">Puun sanojen</hi> yhteydessä 
          (SKVR XII1 4063, XII1 4064, XII2 8470).</p>
        <p>Dordin loitsun kaltaisten tekstien lyhyyttä saattaa selittää myös syytettyjen pyrkimys kertoa oikeuden edessä parantamisestaan ja loitsuistaan mahdollisimman vähän. Syitä tähän oli ainakin kaksi: 
          tarve välttää raskauttavien todisteiden antamista ja toisaalta uskomus siitä, että ainakin tietyt loitsut menettivät voimansa ulkopuolisille kokonaisina kerrottaessa.</p>
      </div>
      <div type="tiedot_c">
        <p><emph>Aikaisemmat transkriptiot</emph> <ref type="more">Avaa &#8594;</ref></p>
        <p>Hertzberg 1889, 68 (var.) &gt; SKVR XI 1883</p>        
      </div>
      <div type="tiedot_d">
        <p><emph>Kirjallisuusluettelo</emph> <ref type="more">Avaa &#8594;</ref></p>
        <p>Eilola, Jari 2003: <hi rend="italics">Rajapinnoilla. Sallitun ja kielletyn määritteleminen 1600-luvun jälkipuoliskon noituus- ja taikuustapauksissa</hi>.
          Bibliotheca historica 81. Helsinki: SKS, 125, 179.<lb/><lb/>
          Heikkinen, Antero 1969: <hi rend="italics">Paholaisen liittolaiset</hi>. Historiallisia tutkimuksia 78. Helsinki: Suomen Historiallinen Seura, 199.<lb/><lb/>
          Hertzberg, Rafael 1889: <hi rend="italics">Vidskepelsen i Finland på 1600-talet: bidrag till Finlands kulturhistoria</hi>. [Helsingfors]: [Rafael Hertzberg].<lb/><lb/>
          Kervinen, Timo &amp; Nenonen, Marko: <hi rend="italics">Noitavainojen ja magian historiaa vuosilukuina</hi>. 
          <ref type="link" target="https://www15.uta.fi/yky/arkisto/historia/noitanetti/ajat.html#6">https://www15.uta.fi/yky/arkisto/historia/noitanetti/ajat.html#6</ref> [luettu 30.1.2019].<lb/><lb/>
          Mäntylä, Ilkka 1969: <hi rend="italics">Ja yhteinen rahvas todisti. Kollaasi 1600-luvun suomalaisista tuomiokirjoista</hi>. Prvoo: WSOY, 115.<lb/><lb/>
          Nenonen, Marko &amp; Kervinen, Timo (toim. Anne-Riitta Isohella) 1994: <hi rend="italics">Synnin palkka on kuolema: Suomalaiset noidat ja noitavainot 1500−1700-luvuilla</hi>, Otava, 217.</p>
      </div>
      <div type="nykytulkinta">
        <p><emph>Loitsun nykykielinen tulkinta</emph> <ref type="more">Avaa &#8594;</ref></p>
        <p>Loitsuteksti on tässä tulkittu melko vapaasti nykyortografialle ja muotoon, jossa se olisi todennäköisesti myöhemmän aineiston perusteella voinut sanellessa tai laulettaessa esiintyä. 
          Kyseessä ei ole tieteellinen rekonstruktio, vaan ymmärtämisen avuksi tarkoitettu tulkinta. Suluissa on selityksiä, epävarmoja tulkintoja ja pieniä lisiä. Hakasulkeissa on suurempia, 
          myöhemmässä aineistossa tyypillisiä elementtejä. Loitsujen ja säemuotojen variaatiosta enemmän kohdassa <hi rend="underline">Loitsuista</hi>.</p>
        <p>
          <l>Lehtipuuta, hakopuuta,</l> 
          <l>elikä [on] muuta puuta,</l> 
          <l>jumala kaikkivaltias auttakoon!</l>
        </p> 
        
      </div>
      <div type="kommentaarit">
        <p><emph>Yksityiskohdat</emph> <ref type="more">valitse punainen numero</ref></p>
        <note n="loitsu1">
          <hi rend="red">1</hi>. Borgmestere <unclear>Swarten</unclear><lb/><lb/>
          Daniel Swart, Kokkolan pormestari 1651−1672. 
        </note>
        <note n="loitsu2">
          <hi rend="red">2</hi>. "Lächtipuuta, Hakopuuta"<lb/><lb/>
          Lehtipuu ja hakopuu esiintyvät paikoin yhdessä myöhemmän loitsuaineiston <hi rend="italics">Puun sanoissa</hi> "Mikä puuko pahon teki, Lehtipuuko, hakopuuko?" 
          (SKVR XII1 4046), usein kaksisäkeisenä versiona, kuten "Jos lehti-puu pahan teki, Hako-puu paransi" (SKVR XI 1882). Yleensä tämän tyyppisten säkeiden ajatuksena 
          on selvittää, minkälainen puu on aiheuttanut parannettavan vaivan.
        </note>
        <note n="loitsu3">
          <hi rend="red">3</hi>. "Elikä muuta puta"<lb/><lb/>
          Mielikuva muista puista on myöhemmissä karjalaisissa <hi rend="italics">Puun sanoissa</hi> yleinen, kuten Vienassa "Pihlaja on pirun tekemä, Leppä lemmon luoma, Haap’ on hiijen hankkima, 
          Muut puut Jumalan luomat, Vesa Iesuxen vetämä" (SKVR I4 102).
        </note>
        <note n="loitsu4">
          <hi rend="red">4</hi>. "jumala Caikiwalldias autakon"<lb/><lb/> 
          "jumala Caikiwalldias autakon"
          Samankaltaisia, runomitattomia avunpyyntöjä esiintyy paikoin myöhemmästäkin loitsuaineistosta, esimerkiksi "Ja Jumala minua auttakhot!" (SKVR XI 1464), "Niin totta Jumala minua 
          auttakoon sielun ja ruumiin puolesta, amen" (SKVR IX4 7).       
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
