<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tuomiokirja, Narva 1615</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Tuomikirjojen loitsut</edition>
        <respStmt>
          <resp>Kuvat ja digitointi</resp>
          <orgName>Rahvusarhiiv</orgName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Transkriptio</resp>
          <persName>Lari Ahokas</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Kommentaari</resp>
          <persName>Senni Timonen, Kati Kallio, Lari Ahokas</persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Suomalaisen Kirjallisuuden Seura</distributor>
        <date when="2018-11-29">29.11.2018</date>
        <availability><p>CC-BY 4.0: https://creativecommons.org/licenses/by/4.0</p></availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Tartto</settlement>
            <repository>Tartu, Rahvusarhiiv: Narva magistraat: Kolleegium: Kantselei : Protokollid: EAA 1646.1.74 Протоколы 1603–1622, s. 341–361</repository>
            <idno></idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <msItem n="1" class="transcription">
              <bibl>narva1615tp</bibl>
            </msItem>
          </msContents>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fi-FI">suomi</language>
        <language ident="de-DE">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <settingDesc>
        <setting>
          <name>Narva</name>
          <date when="1615">28.4.-2.5.1615</date>
          <locale>Narvan raastuvanoikeus</locale>
          <activity>Oikeudenkäynti- tai muistiinpanopaikka</activity>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="teksti">
        <pb n="345" facs="eaa1646_001_0000074_00345" />
        <p>
          <l>[Oikeustapaus alkaa riviltä 10.]</l>
        </p>        
        <p>
          <l>[10.] Anno i6i5. den .28. April. §</l>
          <l>[11.] Jst vor Gericht erschinen <choice><abbr>.S.</abbr><expan>Seligen</expan></choice> Herrn Johan Watzons<label type="commentary" n="tuomio1">1</label> Nach-</l>
          <l>[12.] gelassene Wittibe<label type="commentary" n="tuomio2">2</label>, Vndt hat demütiglichen Zuerkennen</l>
          <l>[13.] gegeben, Was massen Vngefehr fur dreij Jahren Ein fin-</l>
          <l>[14.] nisch Weib mit Nahmen Brigitta, so einen Wachtmeister</l>
          <l>[15.] alhier Zum Ehemann hatte, Zu Ihrer Tochter Marien<label type="commentary" n="tuomio3">3</label></l>
          <l>[16.] <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seligen</expan></choice> <unclear>Gobert</unclear> Jacobssons<label type="commentary" n="tuomio4">4</label> Nachgelassene Wittibe, ins haus</l>
          <l>[17.] Kommen, Vndt Von der Magdt ein stoff Bier begehret, </l>
          <l>[18.] Welches ihr die Magdt geweigert, Endtlich auf Viel-</l>
          <l>[19.] faltiges anhalten ihr den noch gegeben. Wir nun gedachte</l>
          <l>[20.] ihre Tochter <unclear>mit</unclear> ihrem Kleinen Kindelein, so Sie eben</l>
          <l>[21.] Zu der Zeit gefänget im bette gelegen Vndt des Weibes</l>
          <l>[22.] gewahr Worden, Auch gefragt, Was ihr begehren Wehre,</l>
          <l>[23.] Hette</l>
        </p>
        <pb n="346" facs="eaa1646_001_0000074_00346a" />
        <p>
          <l>[1.] Hette Sie abermahls Von Bier geredet, Vnangesehen ihr</l>
          <l>[2.] die Magdt albereit gegeben, dessen ihr die frauwe auch</l>
          <l>[3.] abgeschlagen, Wndt gesaget; Sie haette Kein Bier.</l>
          <l>[4.] Hier auf das Weib Weggang, Vndt etliche Wort <unclear>binnen</unclear></l>
          <l>[5.] mundes geredet, Von stundt an Wehre ihre Tochter,</l>
          <l>[6.] Kindt dermassen mit Kranckheit befallen, das </l>
          <l>[7.] es auch in Eilff Wochen der Mutter Brüste nicht </l>
          <l>[8.] saugen Wollen. Jn Wehrenden diesen Eilff Wochen</l>
          <l>[9.] hetten Viel leut diesen raht gegeben, das man das</l>
          <l>[10.] Weib fördern, Vndt dem Kinde Zuhelffen, bitten solle</l>
          <l>[11.] Welches geschehen, Aber das Weib seij alle Zeit aussen,</l>
          <l>[12.] blieben bis Endtlich Sie die Watzensche mit ihrer</l>
          <l>[13.] Tochter Marien Vndt <choice><abbr>.S.</abbr><expan>Seligen</expan></choice> Jochim Ferings Hausfrauw</l>
          <l>[14.] Zu ihr ganzen, da Sie das haus dermassen <unclear>Verbol-</unclear></l>
          <l>[15.] <unclear>Wercket</unclear> funden, das Sie nicht hinein Kommen</l>
          <l>[16.] Können; Nach langem anklopffen aber, Vndt</l>
          <l>[17.] Wie sie sich bemühet, das holtz wor der thüren Weg Zustoss,</l>
          <l>[18.] Wehrt das Weib heraus kommen, Vndt die thure</l>
          <l>[19.] aufgemacht, da Sie dan alle mitein ander bebehten</l>
          <l>[20.] dem Krancken Kinde Zu helffen, Auch gedrewet,</l>
          <l>[21.] Wo ferne Sie dem Kinde nicht helffen Würde,</l>
          <l>[22.] alssdan Sie der ObrigKeit Zu Schloss solches Wolten</l>
          <l>[23.] Klagende Zuerkennen geben, darauf Beklagtinne</l>
          <l>[24.] geantwortett</l>
        </p>
        <pb n="347" facs="eaa1646_001_0000074_00346b" />
        <p>
          <l>[1.] geantwortett, Wer <choice><abbr>.S.</abbr><expan>Selige</expan></choice> Gobert Jacobsson Vmb den halb</l>
          <l>[2.] gebracht? Alss nun Klagerin die <unclear>Watzensche</unclear> gesagt, das</l>
          <l>[3.] hette ohn Zweifel Gott gethan, doch möchte ab der Be-</l>
          <l>[4.] Klagtinnen bewust sein, Ob sie auch darzu <choice><abbr>geholf</abbr><expan>geholfen</expan></choice>. §</l>
          <l>[5.] Beklagtinne gesagt, Sie solten Zu haus gehen, das</l>
          <l>[6.] Kindt Wurde Woll Wieder gesundt Werden, Welches</l>
          <l>[7.] dan auch geschehen, den da Klaegerin mit ihrer Tochter</l>
          <l>[8.] Marian Zu Haus Kommen, hette Sie gesagt, Nun das</l>
          <l>[9.] Kindt an Deine brust Vndt Versuche doch, ob es die</l>
          <l>[10.] selbe Wil annehmen, Hierauf ihre Tochter Maria</l>
          <l>[11.] desselbe gethan, Vndt Wehre befunden, das ihre Kindt</l>
          <l>[12.] gesundt Worden, Vndt, gott lob, bis Zu dieser Zeit</l>
          <l>[13.] gesundt geblieben. §</l>
        </p>
        <p>
          <l>[14.] Zum Andern bringet auch Klagerin Vor, das Vn-</l>
          <l>[15.] gefahr Vor Neün Wochen Beklagtinne Zu ihrer</l>
          <l>[16.] andern Tochter Elisabethen,<label type="commentary" n="tuomio5">5</label> morgens frühe, Vndt da</l>
          <l>[17.] ihre Eheman Peter <unclear>Lessle</unclear><label type="commentary" n="tuomio6">6</label> nach Riga Verreiset ge-</l>
          <l>[18.] Wesen, Vndt Sie die frauw selbst noch in der beij-</l>
          <l>[19.] Kammar ins bette gelegen, Kommen, Vndt Von der</l>
          <l>[20.] Magdt Wein begehret: Alss nun derselbe ihr won der</l>
          <l>[21.] Magdt geweigert, Wehre Beklagtinne in die Kam-</l>
          <l>[22.] mer gangen, Vndt Von der frauen selbst Wein Geför-</l>
          <l>[23.] dertt</l>
        </p>
        <pb n="348" facs="eaa1646_001_0000074_00347a" />
        <p>
          <l>[1.] dert, welche Zur Antwort geben, Sie haette Keinen Wein,</l>
          <l>[2.] Beklagtinne gesagt, Sie solte holen lassen, das Sie</l>
          <l>[3.] die frauw auch nicht thun Wollen, darauf ihr alss-</l>
          <l>[4.] baldt, Ein Ring Vmb den hals gewachssen, Vndt</l>
          <l>[5.] also ausgeschlag, das es Zuerbarmen, Auch durch</l>
          <l>[6.] grossen fleis des herrn Obristen Cobruns<label type="commentary" n="tuomio7">7</label> Feldt-</l>
          <l>[7.] schernes geheilet Werden mussen. §</l>
        </p>
        <p>
          <l>[8.] Nachmals hatte Klagerin die Beklagtinne durch</l>
          <l>[9.] Eine Magdt bitten lassen Zu ihr Zu kommen, Vndt</l>
          <l>[10.] ihre Tochter Wieder Zu heilen, den Sie schultig daran</l>
          <l>[11.] Wehre, Welches Beklagtinne Zuthun <unclear>den</unclear>, angelobet,</l>
          <l>[12.] Wehre aber aussenblieben. § </l>
        </p>
        <p>
          <l>[13.] Bittet also Klagerin, Ein <choice><abbr>Erb.</abbr><expan>Erbare</expan></choice> Gericht Ampts-</l>
          <l>[14.] halbes dieses alles, Vndt insonderheit solche Hoch-</l>
          <l>[15.] Wichtige praesumptiones wol Betrachten, die haernach-</l>
          <l>[16.] benante Persohner, so Von der Beklagtinnen auch</l>
          <l>[17.] etwas Zusagen Wüsten, fleissig examinieren,</l>
          <l>[18.] Vndt Hernach, Was Recht sein Würden, judiciren </l>
          <l>[19.] Vndt Vrtheilen Wolte. §</l>
        </p>
        <p>
          <l>[20.] Nomina Testium. §</l>
          <l>[21.] .j. Berendt Zimmerman</l>
          <l>[22.] .2. Agneta, Jacob Zimmermans Eheweib. §</l>
          <l>[23.] .3. Hans</l>
        </p>
        <pb n="349" facs="eaa1646_001_0000074_00347b" />
        <p>
          <l>[1.] .3. Hans Niehoff.</l>
          <l>[2.] .4. Frantz der Wachtmeister.</l>
          <l>[3.] .5. Philip Erichsson.</l>
          <l>[4.] .6. Elisabetha Kochs, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Selige</expan></choice> Wolff Gminders<label type="commentary" n="tuomio8">8</label></l>
          <l>[5.] Nachgelassene Wittibe.</l>
          <l>[6.] .7. Ebela, Paul dolchs gewesene Magdt. §</l>
        </p>
        <p>
          <l>[7.] Testis. .j.</l>
        </p>
        <p>
          <l>[8.] Berendt Zimmerman Ein Becker. §</l>
        </p>
        <p>
          <l>[9.] Sagt auss, das Beklagtinne in sein haus Kommen,</l>
          <l>[10.] Vndt bier begehrt, Wie ihr nun solches geweigert,</l>
          <l>[11.] Wahre Sie Weggangen, Vndt im aussgehen, salva</l>
          <l>[12.] reverentia Zumelden, in Einen Kuhedreck getreten,</l>
          <l>[13.] darauf Sie alssbaldt gedrewet, des Zeugen Kühe</l>
          <l>[14.] Zu <unclear>uer</unclear> Zaubern, das Sie an stat der Milch nicht anderss</l>
          <l>[15.] dan blut geben solten, Welches auch alssbaldt geschehen,</l>
          <l>[16.] den seine Kühe dreij tage nacheinander an stat der</l>
          <l>[17.] Milch blut gegeben; Hernach Wehre auch seine</l>
          <l>[18.] frauw Kranck Worden also das Sie in Siben</l>
          <l>[19.] Wochen Vom Bette nicht Kommen Können, dan Was </l>
          <l>[20.] die Eine seite etwas besser, Wahre die ander Wieder</l>
          <l>[21.] lahm geworden, biss endtlich Zeuge auf etlicher Leühte</l>
          <l>[22.] raht</l>
        </p>
        <pb n="350" facs="eaa1646_001_0000074_00348a" />
        <p>
          <l>[1.] raht, das Er Beklagtinne blutig schlahen, alssdan möchte es</l>
          <l>[2.] Vielnicht besser Werden, das Weib, nemlich die Be-</l>
          <l>[3.] klagtinne geschlagen, aber nicht blutig, Vndt Wehre</l>
          <l>[4.] auch nicht allein sein Viehe, sondern auch sein Weib, dar-</l>
          <l>[5.] für Er Gott dancken <unclear>thete</unclear>, Wieder gesundt <choice><abbr>Word</abbr><expan>Worden</expan></choice>.</l>
          <l>[6.] Beschleust hier mit seine Aussage, Vndt kan dieselbe</l>
          <l>[7.] Wan es erfördert Wirdt, mit einem Cörperlich</l>
          <l>[8.] Eide erhalten. §</l>
        </p>
        <p>
          <l>[9.] Testis .2.</l>
        </p>
        <p>
          <l>[10.] Agneta, Jacob Zimmermans EheWeib. §</l>
        </p>
        <p>
          <l>[11.] Sagt auss, das Beklagtinne zu ihr Kommen, Vndt Ein</l>
          <l>[12.] Stoff bier begehret, da ihr Zeügin geantWortet, Sie hette</l>
          <l>[13.] Bier Vor gelt Vndt nichts Vmbsonst, im <unclear>dehme</unclear> ihre Kleine</l>
          <l>[14.] Kindt, so seines alters ins dritte Jahr in der stuben</l>
          <l>[15.] Herumb geloffen, Vndt gespielet, Beklagtinne dasselb</l>
          <l>[16.] Zu sich geruffen, Vndt gesagt, Ach Wolte Gott das</l>
          <l>[17.] Jch ein Solch Kindt haben möchte; Zeuginne geant-</l>
          <l>[18.] wortet mache dir eins, Vndt lass mein Kindt <choice><abbr>Zufrid</abbr><expan> Zufriden</expan></choice>,</l>
          <l>[19.] Hierauf Wehre BeKlagtinne Weggangen, der Zeüginnen</l>
          <l>[20.] Kindt aber alssbaldt so Kranck Worden, das es in </l>
          <l>[21.] etlichen Wochen an essen nicht das geringstes geniessen</l>
          <l>[22.] Können, Vndt Was es getruncken, hatte es alssbaldt</l>
          <l>[23.] Wieder Von sich geben: Zeuginne das Kindt gefragt,</l>
          <l>[24.] Ob ihme</l>
        </p>
        <pb n="351" facs="eaa1646_001_0000074_00348b" />
        <p>
          <l>[1.] Ob ihme das alte Weib ettWas gethan, das Kindt ge-</l>
          <l>[2.] antWortett, Sie hatte ihm dreij haber Körner in der </l>
          <l>[3.] mundt gesteckt, Alss Zeuginne dieses gehöret, hatte</l>
          <l>[4.] Sie ihre Magdt Zu Beklagtinne geschickt, Vnd begehrt,</l>
          <l>[5.] Sie Wolte Zu ihr Kommen, Beklagtinne gefragt, Was</l>
          <l>[6.] sol ich dar machen? Wer ist Kranck in Ewrem Hause?</l>
          <l>[7.] Vieleicht Wil deine frauw nichtmihr Zaucken, Vndt</l>
          <l>[8.] Wahre nicht Kommen.</l>
        </p>
        <p>
          <l>[9.] Hierauf Zeügin selbst hingangen, Vndt gesagt, du hast</l>
          <l>[10.] mein Kindt Kranck gemacht, Wirstu es nicht Wieder</l>
          <l>[11.] gesundt machen, Wil ich dich Verklagen, Vndt es dahin</l>
          <l>[12.] bringen, das <unclear>man</unclear> dich brennen soll.</l>
        </p>
        <p>
          <l>[13.] Beklagtinne sich entschültiget, Vndt gesagt, es Würde</l>
          <l>[14.] mit dem Kinde Wol besser Werden, Sie Wolte auch </l>
          <l>[15.] selbst hin Kommen Vndt helffen.</l>
        </p>
        <p>
          <l>[16.] Zeuginne hier auf Zu Haus gangen, Vndt ihr Kindt</l>
          <l>[17.] schlaffendt gefunden, da es doch Zu fohr nicht schlaffen</l>
          <l>[18.] können. Vnleugst Wehre Beklagtinne gefolget,</l>
          <l>[19.] da das Kindt noch geschlaffen, Vndt begehret, Zeuginne</l>
          <l>[20.] solte es aus dem schlaffe nehmen, dessen Zeüginne</l>
          <l>[21.] sich geWeigert; Beklagtinne gesagt, nim es nur</l>
          <l>[22.] auf mein Wort auss dem schlaffe, Gott Wirdt ihme</l>
          <l>[23.] Woll</l>
        </p>        
        <pb n="352" facs="eaa1646_001_0000074_00349a" />
        <p>
          <l>[1.] Woll Wieder schlaff geben, da es dan Zeügin gethan,</l>
          <l>[2.] Beklagtinne das Kindt genohmen, in ihre hände <unclear>gespin</unclear>,</l>
          <l>[3.] Vndt des Kindes Kopff darmit geschlichtet, ihme auch </l>
          <l>[4.] in den mundt geblasen, Vndt endtlich einen <unclear>fadem</unclear> aus</l>
          <l>[5.] dem beutel genohmen, dem Kinde Vmbs leib <choice><abbr>gebund</abbr><expan> gebunden</expan></choice></l>
          <l>[6.] mit befehl, denselben das andern tages WegZunehmen,</l>
          <l>[7.] in einer Creutz strassen ZuWerffen, Vndt also rück-</l>
          <l>[8.] <unclear>lings</unclear>Wieder anheimb Zugehen, Welches alles Zeügin</l>
          <l>[9.] gethan, Vndt Wehre ihre Kindt gesundt Worden,</l>
          <l>[10.] Vndt, got lob, biss anhero gesundt blieben, Weis</l>
          <l>[11.] sonsten nicht mehr, Vndt beschleust auch ihre Aussage</l>
          <l>[12.] mit ebenmeessigem erbietes des Cörperlichen</l>
          <l>[13.] Eides, Wie Voriger Zeüge. §</l>
        </p>
        <p>
          <l>[14.] Testis .3.</l>
        </p>
        <p>
          <l>[15.] Hans Niehoff<label type="commentary" n="tuomio9">9</label> Ein Kauffman</l>
          <l>[16.] Vndt Burger alhier. §</l>
        </p>
        <p>
          <l>[17.] Sagt auss, das Beklagtinne, Wie seine haus frawe</l>
          <l>[18.] schwanger gewesen, Zu ihm Kommen, Vndt bier be-</l>
          <l>[19.] gehret, da ihr dasselbe geweigert, Wehre Sie Wieder</l>
          <l>[20.] Weggangen; Alss nun seine Haus frauw Vnlengst hernach</l>
          <l>[21.] ihrer Weiblicher Bürden entbunden, habe das Kindt</l>
          <l>[22.] der Mutterbrüste durchaus nicht saugen Wollen,</l>
          <l>[23.] sondern</l>
        </p>
        <pb n="353" facs="eaa1646_001_0000074_00349b" />
        <p>
          <l>[1.] sondern gantzen Siben Wochen Sehr Kranch gelegen, Vndt Wan</l>
          <l>[2.] man es an der Mutter brüsten <choice><abbr>leg</abbr><expan>legen</expan></choice> Wollen, gantz sehr ge-</l>
          <l>[3.] schrien Vndt <choice><abbr>geruff</abbr><expan>geruffen</expan></choice>. §</l>
        </p>
        <p>
          <l>[4.] Nach Verflossenen Siben Wochen Hette Ein ander finnisch</l>
          <l>[5.] Weib, Wie ihme Zeügen berichtet Worden, der Beklagtinnen</l>
          <l>[6.] Vorgeworfen, das Sie dasselbe Kindt Kranck gemacht, Auch</l>
          <l>[7.] ferner angehengt, Sie solte Zusehen, Was ihr begegnen Würde,</l>
          <l>[8.] Wo ferne das Kindt seine gesundtheit nicht erlangete.</l>
          <l>[9.] Hierauf Wehre Beklagtinne in Zeügen Haus Kommen,</l>
          <l>[10.] Vndt gefragt, Wie es mit dem Kinde Wehre, Alss ihr</l>
          <l>[11.] geantWortett, das es noch sehr Kranck, habe Be-</l>
          <l>[12.] klagtinne gesagt, es Wirdt baldt besser Werden, Vndt</l>
          <l>[13.] Weggangen, das Kindt in continenti frisch Vndt gesundt</l>
          <l>[14.] Worden, Auch der Mutter brüste gerne angenohmen.</l>
          <l>[15.] Ob nun Gott, oder Beklagtinne diese Kranckheit</l>
          <l>[16.] dem Kinde Zugefügt Vndt Wieder abgeholfen, ist dem</l>
          <l>[17.] Zeügen VnWissendt, Beschleust hiermit auch seine</l>
          <l>[18.] Aussage. § </l>
        </p>
        <p>
          <l>[19.] Testis .4.</l>
        </p>
        <p>
          <l>[20.] Frantz der Wachtmeister. §</l>
        </p>
        <p>
          <l>[21.] Sagt auss, Er habe erfahren, das Beklagtinne ge-</l>
          <l>[22.] drewet, ihme sein Bier <unclear>Zuuergeben</unclear>, Vndt Zubezaubern,</l>
          <l>[23.] Wehre aber nicht geschehen, den so baldt ers efahren,</l>
          <l>[24.] Wehre </l>
        </p>
        <pb n="354" facs="eaa1646_001_0000074_00350a" />
        <p>
          <l>[1.] Wehre Er Zu ihr gangen, Vndt gesagt, Wan ihm Würde an</l>
          <l>[2.] Bier oder sonsten schaden geschehen, solte Sie Zusehen, Was</l>
          <l>[3.] Er mit ihr anfang Wolte, War beij es <choice><abbr>geblieb</abbr><expan>geblieben</expan></choice>. §</l>
        </p>
        <p>
          <l>[4.] Testis .5.</l>
        </p>
        <p>
          <l>[5.] Philip Erichsson Ein Burger</l>
          <l>[6.] alhier. §</l>
        </p>
        <p>
          <l>[7.] Sagt aus, Beklagtinne Wehre Vor etlichen Jahren Zu</l>
          <l>[8.] ihm Kommen, Vndt drincken begehrt, Zeuge gesagt,</l>
          <l>[9.] Er habe kein Bier. Beklagtinne geantwortett</l>
          <l>[10.] du hast nunmehr beij dreij Jahr fast alle Zeit bier in</l>
          <l>[11.] deinem Keller gehabt, Vndt Wiltu mihr nicht geben,</l>
          <l>[12.] so soltu Künfftig nicht bier, sonder Poggen Vnd ander</l>
          <l>[13.] <unclear>VngeZiefer</unclear> darin haben, Welches Zeüge nicht geachtet,</l>
          <l>[14.] Aber Kurtz hernach mit grossem schaden erfahren, den</l>
          <l>[15.] Er drijmahl nacheinander gebrawen, desselbe ihme </l>
          <l>[16.] aber nicht gerahten Wollen, sondern so gantz <choice><abbr>Verderb</abbr><expan>Verderben</expan></choice>,</l>
          <l>[17.] das mans im geringsten nicht geniessen mögen.</l>
        </p>
        <p>
          <l>[18.] Zum Andern berichtet Zeüge, Er hatte einsmahls ausser</l>
          <l>[19.] Stadt beij Kabacke Nils gedrucken, daselbst BeKlagtinne</l>
          <l>[20.] auch hin Kommen, Zeuge Zu ihr gesagt, An allen <unclear>öhrtern</unclear></l>
          <l>[21.] Wo Jch Komme, daselbst führet dich der teuffel hin.</l>
          <l>[22.] Wie nun Zeuge Zu Haus gangen, seij Er an seinem ge-</l>
          <l>[23.] sichte dermasssen Versehret, Vndt sonsten Kranck geWesen,</l>
          <l>[24.] das</l>
        </p>
        <pb n="355" facs="eaa1646_001_0000074_00350b" />
        <p>
          <l>[1.] Das Er auch Keinen Menschen Kennen Können, Vndt</l>
          <l>[2.] solches habe Er bis in den dritten Tag gehabt, da es</l>
          <l>[3.] Wieder besser mit ihme <choice><abbr>geword</abbr><expan> geworden</expan></choice>. §.</l>
        </p>
        <p>
          <l>[4.] Zum dritten berichtet auch Zeuge, das Er Vngefehr</l>
          <l>[5.] Vor dreij Wochen in Daniel Simonssons Keller Kommen,</l>
          <l>[6.] da ihm dessen Hausfrauw einen drunck Wein angeboten,</l>
          <l>[7.] Vndt gegeben, in dehme Wehre Beklagtinne auch dahin</l>
          <l>[8.] Kommen: <unclear>Aldieweil</unclear> nun die Beklagtinne dem</l>
          <l>[9.] Zeugen lange Zeit mit etlichen schulden Verhafftet,</l>
          <l>[10.] Habe Er Sie daselbst Vmb BeZahlung angeredett,</l>
          <l>[11.] <unclear>seij</unclear> ihme diese antwortt gegeben, Er solle baldt be-</l>
          <l>[12.] Zahlet werden. <unclear>Dein</unclear> Zeuge Zu Haus Kommen, seij</l>
          <l>[13.] Er abermahls so Kranck worden, vas Er in etlichen</l>
          <l>[14.] Wochen nicht Vom bette Kommen Können, biss Er</l>
          <l>[15.] endtlich die Beklagtinne lassen drewen, des ferne </l>
          <l>[16.] Sie ihn nicht Wieder Würde gesundt machen, den Er</l>
          <l>[17.] diese Kranckheit nirgendt anderst, dan Vor ihr</l>
          <l>[18.] hette, alssdan Wolte Er Sie Verklagen, Vndt die</l>
          <l>[19.] sache so Weit treiben, das es ihr <unclear>gnugsam</unclear> solte Ver-</l>
          <l>[20.] golten Werden. §</l>
        </p>
        <p>
          <l>[21.] Auf geschehene diese <unclear>dreWung</unclear> Wehre Beklagtinne</l>
          <l>[22.] Zu ihm Kommen Vndt gesagt, Er solte Wol gesundt <choice><abbr>Werd</abbr><expan> Werden</expan></choice></l>
          <l>[23.] den</l>
        </p>
        <pb n="356" facs="eaa1646_001_0000074_00351a" />
        <p>
          <l>[1.] den Sie einen fadem am grünen donnerstage (so domahls</l>
          <l>[2.] gar nahe gewesen) spinnen, Vnd ihm darmit helfen Wolte,</l>
          <l>[3.] Welches den geschehen, Vndt Beklagtinne den fadem gebracht,</l>
          <l>[4.] ihme demselben im der badtstuben Vmbs leib gebunden</l>
          <l>[5.] etliche Wortt binnen mundt geredet, mit Einem Quast,</l>
          <l>[6.] Darin etliche Kreuter gewesen, Vndt den Sie Selbst </l>
          <l>[7.] mitgebracht ihn gebadett, Vndt befholen, Zeüge <choice><abbr>demselb</abbr><expan>demselben</expan></choice></l>
          <l>[8.] faden des andern Tages abbinden, in einer Creutzst-</l>
          <l>[9.] rassen Werffen, rücklichs Wieder Zu haus gehen, Vndt </l>
          <l>[20.] Keinem einigen Menschen daruon sagen solte, dan der</l>
          <l>[21.] Erste, so Vber dem fadem ginge, muste dieselbe</l>
          <l>[22.] Kranckheit Wiederumb empfangen. Zeuge dasselbe</l>
          <l>[23.] gethan Vndt gesundt <choice><abbr>Word</abbr><expan> Worden</expan></choice>, Ob es durch Gottes</l>
          <l>[24.] oder ihre hülffe geschehen, Wisse Er nicht.</l>
          <l>[25.] Beschleust hiermit seine Aussage, mit diesem anhang, </l>
          <l>[26.] dieselbe Wahr seij, so Wahr ihm gott an leib Vndt </l>
          <l>[27.] Seel helffen sollt. §</l>
        </p>
        <p>
          <l>[28.] <choice><abbr>Test:</abbr><expan>Testis</expan></choice> .6.</l>
        </p>
        <p>
          <l>[29.] Elisabetha, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Selige</expan></choice> Wolff Gminders</l>
          <l>[30.] Nachgelassene Wittibe. §.</l>
        </p>
        <p>
          <l>[31.] Sagt aus, ihre Tochter Margretha<label type="commentary" n="tuomio10">10</label> Wehre Vorm Jahre</l>
          <l>[32.] sehr Kranck gewesen, Wndt durch dieselbe Kranckheit </l>
          <l>[33.] also</l>
        </p>
        <pb n="357" facs="eaa1646_001_0000074_00351b" />
        <p>
          <l>[1.] also geplaget, das Sie oftmals, Wan es müglich sein Kön-</l>
          <l>[2.] nen, in die Erde Kriechen Wollen,</l>
        </p>
        <p>
          <l>[3.] Zeügnisse die Beklagtinne hörten lassen, die den ihre</l>
          <l>[4.] Tochter in der Badtstuben gehabt, Vndt auch Wasser</l>
          <l>[5.] Von Thomas Köners Acker begehret ihre Tochter darmit</l>
          <l>[6.] gebadet, Vndt also gesundt Worden, Weiss sonstes nichts</l>
          <l>[7.] mehr, Vndt Beschleust ihre Aussage. §.</l>
        </p>
        <p>
          <l>[8.] Test: .7.</l>
        </p>
        <p>
          <l>[9.] Ebela, Paul Dolchs gewesene Magdt. §</l>
        </p>
        <p>
          <l>[10.] Sagt aus, das Beklagtinne Zu Vnterschiedlichen mahlen</l>
          <l>[11.] hiebefohr zu ihr Kommen, da ihr Zeüginne Bier oder</l>
          <l>[12.] BrandtWein zu Trincken gegeben, Nachmals Wahre es</l>
          <l>[13.] ihr Von ihren Nachbarinnen gerahten <choice><abbr>Word</abbr><expan> Worden</expan></choice>, Sie solte</l>
          <l>[14.] ihr nichts mehr geben; Wie nun Beklagtinne ihrer </l>
          <l>[15.] alten gewonheit nach Wieder Kommen, Vndt Trincken</l>
          <l>[16.] begehret, hatte Zeüginne ihr dasselbe abeschlagen, die</l>
          <l>[17.] Beklatinne gesagt, Wiltu mihr nicht drincken <choice><abbr>geb</abbr><expan> geben</expan></choice>,</l>
          <l>[18.] es sohl dir Woll bezahlet Werden, Hierauf Wehre</l>
          <l>[19.] Zeüginne straxs kranck Werden, da Sie Beklagtinne,</l>
          <l>[20.] gebethen, Sie Wolle ihre doch Zu ihrer Vorigen gesundt-</l>
          <l>[21.] heit Wieder Verhelfen, Welches Beklagtinne gethan,</l>
          <l>[22.] <unclear>ihre</unclear> heüpt abgemeessen, Vndt etliche Wort binnen Mundt</l>
          <l>[23.] geredet,</l>
        </p>
        <pb n="358" facs="eaa1646_001_0000074_00352a" />
        <p>
          <l>[1.] geredet, <unclear>Woruon</unclear> Zeüginne alssbaldt Wieder gesundt </l>
          <l>[2.] Worden. §</l>
        </p>
        <p>
          <l>[3.] Die Zeügen haben hier auf nachfolgenden Eidt Wircklich</l>
          <l>[4.] praestiren Vndt leisten mussen. §</l>
        </p>
        <p>
          <l>[5.] Formula iuramentj. §</l>
        </p>
        <p>
          <l>[6.] Jch .N. N. schwere hiermit zu Gott dem Almechtigen, <choice><abbr>d</abbr><expan> den</expan></choice>den</l>
          <l>[7.] alle dem Jenige, so Jch Wieder Beklagtinne Brigitta</l>
          <l>[8.] aussgeredes, die lautere Warheit, Vndt mihr nicht anderss</l>
          <l>[9.] bewust seij, so wehr mihr Gott helffe Vndt sein </l>
          <l>[10.] Heilig Euangelium. §</l>
        </p>
        <p>
          <l>[11.] Auf diesen geleisteten Eidt ist Beklagtinnen Brigitta</l>
          <l>[12.] Zweijmahl durch den Büttell ins Wasser, mehres be-</l>
          <l>[13.] Weises halber geworffen Vor des, Vndt befunden, </l>
          <l>[14.] das Sie jedes mahl oben geschwimmet, Vndt nicht <del>Zu</del></l>
          <l>[15.] Vnter Wasser Kommen mögen.</l>
        </p>
        <p>
          <l>[16.] Ob sie nun Wol hierauf durch Einen Pastorn<label type="commentary" n="tuomio12">11</label> in</l>
          <l>[17.] der gute Vielfaltig Vermahnet, Sie solle ihre Arme</l>
          <l>[18.] Seele erretten, ihre begangene Missethates dem</l>
          <l>[19.] Lieben Gott abbitten, Vndt die Zeitliche straffe gantz</l>
          <l>[20.] nicht, sondern Viel mehr die Ewige furchten: dennoch</l>
          <l>[21.] Hatt Sie nichts bekennen Wollen, nur allein, Sie hette</l>
          <l>[22.] Zu Wijborg in finlandt beij Einem Priester. i2. Jhar ge-</l>
          <l>[23.] dienet</l>
        </p>
        
        <pb n="359" facs="eaa1646_001_0000074_00352b" />
        <p>
          <l>[1.] daselbst nicht Zaubereij, oder sonsten böses, sondern gottes</l>
          <l>[2.] furcht Vndt frömmigkeit gelernt, die Zeit ihres lebens</l>
          <l>[3.] niemandt böses Zugefügt, der Wolff Gminderschen Tochter</l>
          <l>[4.] habe Sie geheilet, Vndt darzu gebraucht Wasser, darin Ein</l>
          <l>[5.] Todter Cörper geWaschen, Baldt hernach saget sie,</l>
          <l>[6.] das Wasser seij aus Einem Springbrunne geholet <choice><abbr>Word</abbr><expan>Worden</expan></choice></l>
          <l>[7.] Von Philip Erichssons Vndt der andrem Zeug <choice><abbr> Aussag</abbr><expan>Aussagen</expan></choice> </l>
          <l>[8.] <unclear>Wil</unclear> Sie gar nichts Wissen, Worbeij es fur dissmahl </l>
          <l>[9.] geblieben. §</l>
        </p>
        <p>
          <l>[10.] Anno i6i5. Den. 2. Maij ist man mit der Tortur</l>
          <l>[11.] fortgefahren, da die <choice><abbr>Zeug</abbr><expan>Zeugen</expan></choice> auch nochmals sampt Vndt </l>
          <l>[12.] sonders, Wass Sie aussgesagt, der Beklagtinnen Vnter </l>
          <l>[13.] augen geredet, Worauf Sie endtlich bekant Vndt gesagt,</l>
          <l>[14.] das es alles Wahr, Was die <choice><abbr>Zeug</abbr><expan> Zeugen</expan></choice> Wieder ihr deponirt,</l>
          <l>[15.] insonderheit Zu Vnterschiedlichen mahlen geruffen,</l>
        </p>
        <p>
          <l>[16.] Ô Philip, Philip, meinende Philip Erichsson solte</l>
          <l>[17.] solches nicht offenbahrt haben. §</l>
        </p>
        <p>
          <l>[18.] Die Formalien so Sie in ihren Teüffels Künsten hat</l>
          <l>[19.] pflegen zugebrauchen seindt diese:</l>
        </p>
        <p>
          <l>[20.] Jesuxen weri punainen. Marian makia </l>
          <l>[21.] maito kipullen woiteixi. Hauoillen </l>
          <l>[22.] parendehax. <del><unclear>N[…]e</unclear></del><add><hi rend="superscript">Nae</hi></add><label type="commentary" n="tuomio14">13</label> olcon .5. Weliexellen. </l>
          <l>[23.] Eli:9. Wierahallen. §</l>
          <l>[24.] Anno</l>
        </p>
        <pb n="360" facs="eaa1646_001_0000074_00353a" />
        <p>
          <l>[1.] Anno i6i5. den .4. Maij ist diss Weib nochmals</l>
          <l>[2.] der Zeugen aussage Vndt ihrer eigenen bekentnis</l>
          <l>[3.] halber, Wie dan auch, Ob sie auch noch andere, die</l>
          <l>[4.] auch diese Kunst Könten, Wuste, befraget Worden:</l>
          <l>[5.] gibt Zur antwortt, Was die Zeügen ausgeredet,</l>
          <l>[6.] Vndt Sie bekant, das Wehre Sie noch gestendig,</l>
          <l>[7.] Wüste aber Von Keinen andern, die sich auch solten</l>
          <l>[8.] dieser Kunst befliessen haben.</l>
        </p>
        <p>
          <l>[9.] Jtem ist gefragt: demnach man Von ihrem Ehemanne</l>
          <l>[10.] erfahren, das Sie manche nacht auss den Hause Wehre</l>
          <l>[11.] gewesen, Wo Sie Zu derselben Zeit sich aufenthalten?</l>
          <l>[12.] Sagt, Sie habe Einen hundt gehabt, den habe Sie </l>
          <l>[13.] auss herrn Johan Möllers Haus genohmen, derselbe</l>
          <l>[14.] hette ihr hasen gefangen, die Sie der fleisch <unclear><choice><abbr>Jacobsch</abbr><expan>Jacobschen</expan></choice></unclear></l>
          <l>[15.] gebracht, Vndt bier Vndt brandtwein darfur be-</l>
          <l>[16.] kommen, beij <choice><abbr>derselb</abbr><expan>derselben</expan></choice> Wehre Sie auch bissWeilen die</l>
          <l>[17.] Nacht geblieben. §</l>
        </p>
        <p>
          <l>[18.] Vrtheil.</l>
        </p>
        <p>
          <l>[19.] AldieWeil auss der Zeügen Aussage, Vndt der Be-</l>
          <l>[20.] klagtinnen eigener bekentnis befindtlich, das die</l>
          <l>[21.] Beklagtinne etlicher teuffels Künste sich gebrauchet,</l>
          <l>[22.] dem Einen geholffen, dem andern die Kranckheit</l>
          <l>[23.] Wieder Zugefügt: So erkennet Ein <choice><abbr>Erb:</abbr><expan>Erbare</expan></choice> Gericht</l>
          <l>[24.] das</l>
        </p>
        <pb n="361" facs="eaa1646_001_0000074_00353b" />
        <p>
          <l>[1.] das Sie dieser ihrer bösen thatt halber <unclear>billich</unclear> mit</l>
          <l>[2.] feur Vom leben Zum Tode gebracht Werde. <choice><abbr> V. R. W.</abbr><expan>Von Rechts Wegen</expan></choice> §.</l>
        </p>
        <p>
          <l>[3.] Diese Vrtheil ist folgendes den .5. exequirt Vndt </l>
          <l>[4.] Vollenzogen Worden. §.</l>
        </p>
      </div>
      <div type="kommentaarit">
        <p><emph>Yksityiskohdat</emph> <ref type="more">valitse punainen numero</ref></p>
        <note n="tuomio1">
          John (Johann, Hans) Watson (kuollut 1605), Aberdeenista syntyisin oleva kauppias Narvan kaupungissa vuodesta 1588 alkaen, sittemmin raatimies. Narvan kaupungin raadin pöytäkirjanotteessa 
          mainituista Watsonin tyttäristä vanhin tytär Maria (ks. alla) oli naimisissa ensin Goudasta syntyisin olevan Gobert Jacobsonin ja sittemmin Aberdeenista syntyisin olevan George (Jürgen) 
          Leslien kanssa sekä Elisabeth (ks. alla) Aberdeenista syntyisin olevan Peter Leslien kanssa. Muita tyttäriä oli tiettävästi ainakin kaksi, joiden puolisot olivat saksalaissyntyisiä Narvan 
          porvareita: Lucian puoliso oli vuodesta 1620 myöhempi pormestari, Westfalenin Herfordista syntyisin oleva Cordt Pöppelmann (kauppias Narvassa 1614, pormestari 1628−1651, Hermamäen eli Hermansbergin 
          kartanonherra Vaivaran pitäjässä Virumaalla, kuollut 1650−1660-luvulla) ja Catharinan puoliso Altmarkin Salzwedelistä syntyisin oleva raatimies Dirich Wernecke (Narvan raatimies 1615, pormestari 
          1620−1645 välillä, kuollut 1645). (Bunz 2018, 141, 143−144; Erpenbeck 1998, 132, 141; Hansen 1858, 77.) 
        </note>
        <note n="tuomio2">
          Elisabeth Agnes (kuollut 1640), John (Johann) Watsonin leski, harjoitti kaupankäyntiä miehensä jälkeen (Bunz 2018, 141, 143). 
        </note>
        <note n="tuomio3">
          Maria Watson (kuollut n. 1644), John (Johann) Watsonin vanhin tytär, ensimmäinen avioliitto Goudasta syntyisin olevan Gobert Jacobsonin (kuollut 1611) kanssa; toinen puoliso vuodesta 1627 hänen 
          äitinsä Elisabeth Agnesin liikekumppani, Aberdeenista syntyisin oleva George (Jürgen) Leslie (porvarina Tartossa 1624, Sakan eli Sackhofin kartanonherra Luganusen pitäjässä Virumaalla, vuodesta 
          1626, Narvan porvari vuodesta 1627, raatimies 1646, kuollut 1651). (Bunz 2018, 143−144.)
        </note>
        <note n="tuomio4">
          Gobert Jacobson (kuollut 1611), Goudasta syntyisin oleva kauppias Narvassa, Maria Watsonin puoliso. (Bunz 2018, 144; Erpenbeck 1998, 132.)
        </note>
        <note n="tuomio5">
          Elisabeth Watson (n. 1590−1628), skotlantilaissyntyisen narvalaisen kauppiaan John (Johann) Watsonin tytär, Peter Leslien puoliso vuoden 1614 alusta. (Bunz 2018, 141.)
        </note>
        <note n="tuomio6">
          Peter Leslie (kuollut 5.12.1617 Tartto), skotlantilaissyntyinen porvari Narvan kaupungissa, vannonut porvarinvalan 11.5.1614, Johann (John) Watsonin vävy. (Bunz 2018, 141; Erpenbeck 1998, 132.)
        </note>
        <note n="tuomio7">
          Samuel Cockburn (Cobron; n. 1574−1621), skotlantilaissyntyinen palkkasotilas Ruotsin armeijassa, rykmentinkomentaja (överste), sotilasarvoltaan kenraalimajuri (generalfältvaktmästare), otti 
          osaa Ruotsin ja Venäjän väliseen Inkerin sotaan (1610−1617), sotatoimissa Pihkovan seudulla vuodesta 1613, tukikohtina Narva ja Ivangorod. Keväästä syksyyn 1615 Cockburnin rykmentti, johon 
          kuului myös ruotsalaisia ja suomalaisia sotilaita, otti osaa Pihkovan piiritykseen Kustaa II Adolfin johdolla.
        </note>
        <note n="tuomio8">
          Wulf Gminder (Gemünder), Ruotsin kuninkaan saksankielinen kansliakirjuri 1576−1594, Narvan kaupungin tullikirjuri 1594−1603, Narvan kaupungin raatimies 1600-luvun alussa, vangittuna 
          maanpetoksesta epäiltynä Ruotsissa 1604−1605, sittemmin vapautettu syytteistä. Gemünderillä oli ilmeisesti ainakin toinen tytär tuomiokirjassa mainitun Margarethan lisäksi. 
          (Svalenius 1991, 206; Naber 1995, 21; Luther 1972; Hansen 1858, 63.)
        </note>
        <note n="tuomio9">
          Porvari Hans Niehoff esiintyy Narvan raadin pöytäkirjan otteessa myös 17.6.1615 skotlantilaissyntyisen värjäri Carl Bockin (Douglas) porvarinvalan toisena takaajana yhdessä Heinrich von Bergenin kanssa. 
        </note>
        <note n="tuomio10">
          Margaretha Wolfsdotter Gemünder, mainitaan Narvan porvarina vuodesta 1616 tunnetun tallinnalaisen Thomas Hansson Schmidtin puolisona. − Margarethan tytär Christina Schmidt (kuollut 1682) oli 
          vuodesta 1637 naimisissa inkerinmaalaisen Skuoritsan pitäjän (1625−1642) kirkkoherran, sittemmin mm. Nevanlinnan kirkkoherran sekä Pähkinälinnan rovastin Erland Jonsson (Erlandus Jonae) Hiärnen 
          (1596−1654) kanssa. Heidän poikansa, Margarethan tyttärenpoika, oli sittemmin Ruotsin vuosien 1668−1676 suurista noitaprosesseista tunnettu lääkäri ja luonnontieteilijä Urban Hjärne (1641−1724). 
          (Gren 2000, 27−28; Väänänen 1987, 296.) 
        </note>
        <note n="tuomio12">
          Papin nimeä ei tunneta. Narvan kaupungissa asuvat suomalaiset kuuluivat 1600-luvun alkupuolella ruotsalaisen seurakunnan alaisuuteen, jonka papeista tunnetaan vuodelta 1615 kirkkoherra Jonas 
          Petri (Jöns Persson) Walwich; varhaisin maininta suomalaisesta saarnaajasta Narvassa on vasta vuodelta 1628. (Väänänen 1987, 122−123, 294.) Sotilaan vaimona Birgitta on voinut saada ripin myös 
          sotilaspapilta.
        </note>
        <note n="tuomio14">
          N[…]e: Kirjuri on viivannut yli ensin kirjoittamansa sanan, jonka ensimmäinen kirjain on varmasti suuraakkos-N ja viimeinen pienaakkos-e. Keskelle jää peittoon todennäköisesti yksi kirjainmerkki, 
          josta ei saa yliviivauksen takia täyttä varmuutta. Kuvaa käsittelemällä voi olettaa, että keskimmäinen kirjainmerkki on pyöreämuotoinen ja perusviivojen väliin jäävä, jolloin mahdollisuudet ovat 
          a ("Nae"), o ("Noe") ja e ("Nee"). 
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
