<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Voiteen sanat, Narva 1657</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Tuomikirjojen loitsut</edition>
        <respStmt>
          <resp>Kuvat ja digitointi</resp>
          <orgName>Kansallisarkisto</orgName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Transkriptio</resp>
          <persName>Lari Ahokas</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Kommentaari</resp>
          <persName>Senni Timonen, Kati Kallio, Lari Ahokas</persName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>Suomalaisen Kirjallisuuden Seura</distributor>
        <date when="2018-11-29">29.11.2018</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note n="loitsu1">
          1. kipullen woiteixi.<lb/> 
          Hauoillen parendehax"<lb/><lb/>
          Säepari on Etelä-Karjalassa ja Inkerissä yleinen <hi rend="italics">Voiteen luvussa</hi>, mutta myöhemmässä aineistossa yleensä muodossa "kipehille voiteheks(i)/voitehiks(i), haavoille 
          parantehiks(i)/parantajaks(i)/parannukseks". Sanan <hi rend="italics">parendehax</hi> läheisin muoto on Inkerin Tyröstä tallennettu <hi rend="italics">parentehiiks</hi> (SKVR IV3 4351).
        </note>
        <note  n="loitsu2">
          2. "Noe olcon"<lb/><lb/>
          Proosamuotoinen välihuomautus, vaillinainen säe tai seuraavan säkeen tavallista pidempi, epätyypillinen aluke: ne tai nuo (Kristuksen veri ja Marian maito?) olkoon, viidelle veljekselle…  
          Vastaavissa yhteyksissä myöhemmissä aineistoissa usein <hi rend="italics">olkoon</hi>: "Neitsy Maarian makia maito haavaan parannukseks’ olkoon"; "Jesuksen veri punanen, Marian makia maito 
          Olkoon tähän voiteheks'" (SKVR IX3 776, XII1 4561).
        </note>
        <note  n="loitsu3">
          3. "5. Weliexellen. Eli: 9. Wierahallen"<lb/><lb/>
          Vastineita säeparille ei myöhemmästä aineistosta löydy. Tarkoittaa todennäköisesti, että voiteet olkoon avuksi viidelle veljekselle ja yhdeksälle vieraalle eli monille ihmisille. Heinrich 
          Johann Hansen pitää säkeitä käsittämättöminä, mutta tuntematon kääntäjä vuonna 1848 tulkitsee kolme viimeistä säettä mahdollisesti viron kielen mukaan assosioiden seuraavasti: "Es sei Hexerei. 
          5 für Brüder. 9 für Fremden" eli olkoon tämä noitus, viisi (kertaa?) veljeksille, yhdeksän (kertaa) vierahille (Ein Hexenprocess in Narwa, 322). 
        </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Helsinki</settlement>
            <repository>Kansallisarkisto, Vaasan raastuvanoikeus 26.8.1657, s.n., [360] r. 16−24; http://digi.narc.fi/digi/view.ka?kuid=11824928</repository>
            <idno></idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <msItem n="1" class="transcription">
              <bibl>narva_1615tp</bibl>
            </msItem>
          </msContents>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fi-FI">suomi</language>
        <language ident="de-DE">Deutsch</language>
      </langUsage>
      <particDesc>
        <person>
          <persName type="asiakirjat">
            <forename>Birgitta</forename>
          </persName>
          <persName type="tutkimuskirjallisuus">
             <forename>Birgitta</forename>
          </persName>
          <persName type="tutkimuskirjallisuus">
            <forename>Brigitta</forename>
          </persName>
          <residence>
            <placeName type="asiakirja">
              <settlement>Narva</settlement>
            </placeName>
            <placeName type="eri_lahteet">
              <settlement>Narva</settlement>
            </placeName>
          </residence>
          <occupation>vääpelin (Wachtmeister) vaimo</occupation>
        </person>
      </particDesc>
      <settingDesc>
        <setting>
          <name>Narva</name>
          <date when="1615">28.4.-2.5.1615</date>
          <locale>Narvan raastuvanoikeus</locale>
          <activity>Oikeudenkäynti- tai muistiinpanopaikka</activity>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="teksti">
        <pb n="1" facs="eaa1646_001_0000074_00345" />
        <gap extent="several lines" />
        <p>
          <l>1. Anno i6i5. den .28. April. §</l>
          <l>2. Jst das Bericht erschinen <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seligen</expan></choice> Herrn Johan Watzons Nach-</l>
          <l>3. gelassene Wittibe, Vndt hat demütiglichen Zuer Kennen</l>
          <l>4. gegeben, Was massen Vngefehr für dies Jahres Ein fin-</l>
          <l>5. nisch Weib mit Nahmen Birgitta, so einen Wachtmeister</l>
          <l>6. alhier Zum Ehemann hatte, Zu Ihrer Tochter Marien</l>
          <l>7. <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seligen</expan></choice> <unclear>Robert</unclear> Jacobssons Nachgelassene Wittibe, ins haus</l>
          <l>8. Kommen, Vndt Von der Magdt ein stoff Bier begehret, </l>
          <l>9. Welches ihr die Magdt geweigert, Endtlich auf Viel-</l>
          <l>10. faltiges anhalten ihr den noch gegeben. Wir nun gedacht</l>
          <l>11. ihre Tochter <unclear>mit</unclear> ihrem Kleinen Kindelein, so Sie ebes</l>
          <l>12. Zu der Zeit gefänget im bette gelegen Vndt ads Weibes</l>
          <l>13. gewahr Worden, Auch gefragt, Was ihr begehren Wahre, </l>
          <l>14. Hette</l>
        </p>
        <pb n="2" facs="eaa1646_001_0000074_00346a" />
        <p>
          <l>15. Hette Sie abermahls Von Bier geredet, Vnangesehen ihr</l>
          <l>16. die Magdt albereit gegeben dessen ihr die swarte auch</l>
          <l>17. aberschlagen, Wndt gesaget; Sie hatte Kein Bier.</l>
          <l>18. Hier auf das Weib Weggang, Vndt etliche Wort <unclear>binnen</unclear></l>
          <l>19. mundes geredet, Von stundt an Wehre ihr Tochter,</l>
          <l>20.  Kindt dermassen mit Kranckheit befallen, des </l>
          <l>21.  es auch in Eilff Wochen der Mtte Brüste nicht </l>
          <l>22.  saugen Wollen. Jn Wehrenden diesen Eilff Wochen</l>
          <l>23.  hetten Viel leut diesen raht gegeben, das man das </l>
          <l>24.  Weib fördern, Vndt dem Kinde Zuhelffen, bitten solle</l>
          <l>25. Welches geschehen, Aber das Weib seij alle Zeit aussen,</l>
          <l>26. blieben bis Endtlich Sie die Watzensche mit ihrer</l>
          <l>27. Tochter Marien Vndt <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seligen</expan></choice> Jochim Ferings Hausfrauw</l>
          <l>28. Zu ihr ganzen da Sie das haus dermassen <unclear>Verbol-</unclear></l>
          <l>29. <unclear>Wercket</unclear> funden, das Sie nicht hinein Kommen</l>
          <l>30. Können; 	Nach langem anklopffen aber, Vndt</l>
          <l>31. Wie sie sich bemühet, das holtz wor der thüren Weg Zu stoss,</l>
          <l>32. Wehrt das Weib heraus kommen Vndt die thure</l>
          <l>33. aufgemacht, da Sie dan alle mitein ander bebehten</l>
          <l>34. dem Krancken Kinde Zu helffen, Auch gedrewet,</l>
          <l>35. Wo ferme Sie dem Kinde nicht helffen Würde,</l>
          <l>36. alsstan Sie der ObrigKeit Zu Schloss solches Wolten</l>
          <l>37. Klagende Zuerkennen geben, darauf Beklagtinne</l>
          <l>38. geantwortett</l>
        </p>
        <pb n="3" facs="eaa1646_001_0000074_00346b" />
        <p>
          <l>39. geantwortett, Wer <choice><abbr>S.</abbr><expan>Selige</expan></choice> Robert Jacobsson Wmb den halb</l>
          <l>40. gebracht? Alss nun Klagerin die <unclear>Watzensche</unclear> gesagt, das</l>
          <l>41. hette ohn Zweifel Gott gethan, doch möchte ab der Be-</l>
          <l>42. Klagtinnen bewust sein, Ob sie auch darzu <choice><abbr>geholf</abbr><expan>geholfen</expan></choice>. §</l>
          <l>43. Beklagtinne gesagt, Sie solten Zu haus gehen, das</l>
          <l>44. Kindt Wurde Woll Wieder gesundt Werden, Welches</l>
          <l>45. dan auch geschehen, den da Klagerin mit ihrer Tochter</l>
          <l>46. Marian Zu Haus Kommen, hette Sie gesagt, Nun das</l>
          <l>47. Kindt an Deine brust Vndt Versuche doch, ob es die</l>
          <l>48. selbe Eil an nehmen, Hierauf ihdre Tochter Maria</l>
          <l>49. desselbe gethan, Vndt Mehre befunden, das ihre Kindt</l>
          <l>50. gesundt Worden, Vndt, gott lob, bis Zu dieser Zeit</l>
          <l>51. gesundt geblieben. §</l>
        </p>
        <p>
          <l>52. Zum Andern bringet auch Klagerin Vor, das Vn-</l>
          <l>53. gefahr Vor Neün Wochen Beklagtinne Zu ihrer</l>
          <l>54. andern Tochter Elisabethen, morgens frühe, Vndt da</l>
          <l>55. ihre Eheman Peter <unclear>Lessle</unclear> nach Riga Verreiset ge-</l>
          <l>56. Wesen, Vndt Sie die frauw albst noch in der beij-</l>
          <l>57. Kammar ins bette gelegen, Kommen, Vndt Von der</l>
          <l>58. Magdt Wein begehret: Alss nun desselbe ihr won der</l>
          <l>59. Magdt egweigert, Wehre Beklagtinne in die Kam-</l>
          <l>60. mer gangen, Vndt Von der frauen selbst Wein Geför-</l>
          <l>61. dertt</l>
        </p>
        <pb n="4" facs="eaa1646_001_0000074_00347a" />
        <p>
          <l>62. dert, welche Zur Antwort geben, Sie haette Keinen Wein,</l>
          <l>63. Beklagtinne gesagt, Sie solte holen lassen, das Sie</l>
          <l>64. die frauw auch nicht thun Wollen, darauf ihr alss-</l>
          <l>65. baldt, Ein Ring Vmb den hals gewachssen, Vndt</l>
          <l>66. also ausgeschlag, das es Zuerbarmen, Auch durch</l>
          <l>67. grossen fleis des herrn Obristen Coburns Feldt-</l>
          <l>68. schernes geheilet Werden mussen. §</l>
        </p>
        <p>
          <l>69. Nachmals hatte Klagerin die Beklagtinne durch</l>
          <l>70. Eine Magdt bitten lassen Zu ihr Zu kommen, Vndt</l>
          <l>71. ihre Tochter Wieder Zu heilen, den Sie schultig daran</l>
          <l>72. Wahre, Welches Beklagtinne Zuthun <unclear>d[_]</unclear>, angelobet,</l>
          <l>73. Wahre aber aussenblieben. § </l>
        </p>
        <p>
          <l>74. Bittet also Klagerin, <add><hi rend="superscript">§</hi></add>Ein Erb-Bericht Ampts-</l>
          <l>75. halbes dieses alles, Vndt insonderheit solche Hoch-</l>
          <l>76. Wichtige praesumptiones Wol Betrachten, die haernach-</l>
          <l>77. benante Persohner, so Von der Beklagtinnen auch</l>
          <l>78. etwas Zusagen Wüsten, fleissig examinieren,</l>
          <l>79. Wndt Hernach, Was Recht sein Würden, judiciren </l>
          <l>80. Vndt Vrtheilen Wolte. §</l>
        </p>
        <p>
          <l>81. Nomina Testium. §</l>
          <l>82. .j. Berendt Zimmerman</l>
          <l>83. .2. Agneta, Jacob Zimmermans Eheweib. §</l>
          <l>84. .3. Hans</l>
        </p>
        <pb n="5" facs="eaa1646_001_0000074_00347b" />
        <p>
          <l>85. .3. Hans Niehoff.</l>
          <l>86. .4. Frantz der Wachtmeister.</l>
          <l>87. .5. Philip Erichsson.</l>
          <l>88. .6. Elisabetha Koch, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Selige</expan></choice> Wolff Gminders</l>
          <l>89. Nachgelassene Wittibe.</l>
          <l>90. .7. Ebela, Paul Dolchs gewesene Magdt. §</l>
        </p>
        <p>
          <l>91. Testis. .j.</l>
        </p>
        <p>
          <l>92. Berendt Zimmerman Ein Becker. §</l>
        </p>
        <p>
          <l>93. Sagt auss, das Beklagtinne in sein haus Kommen,</l>
          <l>94. Vndt bier begehrt, Wie ihr nun solches geweigert,</l>
          <l>95. Wahre Sie Weggangen, Vndt im aussgehen, salva</l>
          <l>96. reverentia Zumelden, in Einen Kuhedreck getreten,</l>
          <l>97. darauf Sie alssbaldt gedrewet, des Zeugen Kühe </l>
          <l>98. Zu <unclear>une</unclear> Zaubern, das Sie an stat der Milch nicht anderss</l>
          <l>99. dan blut geben solten, Welches auch alssbaldt geschehen,</l>
          <l>100. den seine Kühe dreij tage nacheinander an stat der </l>
          <l>101. Milch blut gegeben; Hernach Wahre auch seine </l>
          <l>102. frauw Kranck Worden also das Sie in Siben</l>
          <l>103. Wochen Vom Bette nicht Kommen Können, dan Was </l>
          <l>104. die Eine seite etwas besser, Wahre die ander Wieder</l>
          <l>105. lahm geworden, biss endtlich Zeuge auf etlicher Leühte</l>
          <l>106. raht</l>
        </p>
        <pb n="6" facs="eaa1646_001_0000074_00348a" />
        <p>
          <l>107. raht, das Er Beklagtinne blutig schlahen, alssdan möchte es </l>
          <l>108. Vielnicht besser Werden, das Weib, nemlich die Be-</l>
          <l>109. klagtinne geschlagen, aber nicht blutig, Vndt Wahre</l>
          <l>110. auch nicht allein sein Viehe, sondern auch sein Weib dar-</l>
          <l>111. für Er Gott dancken <unclear>thate</unclear>, Wieder gesundt <choice><abbr>Word</abbr><expan>Worden</expan></choice>.</l>
          <l>112. Beschleust hier mit seine Aussage, Vndt kan dieselbe</l>
          <l>113. Man es erfördert Wirdt, mit einem Cörperlich</l>
          <l>114. Eide erhalten. §</l>
        </p>
        <p>
          <l>115. Testis .2.</l>
        </p>
        <p>
          <l>116. Agneta, Jacob Simmermans EheWeib. §</l>
        </p>
        <p>
          <l>117. Sagt auss, das Beklagtinne zu ihr Kommen, Vndt Ein</l>
          <l>118. Stoff bier begehret, da ihr Zeügin geantWortet, Sie hette</l>
          <l>119. Bier Vor gelt Vndt nichts Vmbsonst, im <unclear>dehme</unclear> ihre Kleine</l>
          <l>120.  Kindt, so seines alters ins dritte Jahr in der stuben</l>
          <l>121.  Herumb geloffen, Vndt gespielet, Beklagtinne dasselb</l>
          <l>122.  Zu sich geruffen, Vndt gesagt, Ach Wolte Gott das</l>
          <l>123.  Jch ein Solch Kindt haben möchte; Zeuginne geant-</l>
          <l>124.  wortet mache dir eins, Vndt lass mein Kindt <choice><abbr>Zufrid</abbr><expan> Zufriden</expan></choice>,</l>
          <l>125. Hier1auf Wahre BeKlagtinne Weggangen, der Zeüginnen</l>
          <l>126. Kindt aber alssbaldt so Kranck Worden, das es in </l>
          <l>127. etlichen Wochen an essen nicht das geringstes geniessen</l>
          <l>128. Können, Vndt Was es getruncken, hatte es alssbaldt</l>
          <l>129. Wieder Von sich geben: Zeuginne das Kindt gefragt,</l>
          <l>130. Ob ihme</l>
        </p>
        <pb n="7" facs="eaa1646_001_0000074_00348b" />
        <p>
          <l>131. Ob ihme das alte Weib ettWas gethan, das Kindt ge-</l>
          <l>132. antWortett, Sie hatte ihm dreij haber Körner in der </l>
          <l>133. mundt gesteckt, Alss Zeuginne dieses gehöret, hatte</l>
          <l>134. Sie ihre Magdt Zu Beklagtinne geschickt, Vnd begehrt,</l>
          <l>135. Sie Wolte Zu ihr Kommen, Beklagtinne gefragt, Was</l>
          <l>136. sol ich dar machen? Wer ist Kranck in Ewrem Hause?</l>
          <l>137. Vieleicht Wil deine frauw nichtmihr Zaucken, Vndt</l>
          <l>138. Wahre nicht Kommen.</l>
        </p>
        <p>
          <l>139. Hierauf Zeügin selbst hingangen, Vndt gesagt, du hast</l>
          <l>140. mein Kindt Kranck gemacht, Wirstu es nicht Wieder</l>
          <l>141. gesundt machen, Wil ich dich Verklagen, Vndt es dahin</l>
          <l>142. bringen, das <unclear>man</unclear> dich brennen soll.</l>
        </p>
        <p>
          <l>143. Beklagtinne sich entschültiget, Wndt gesagt, es Würde</l>
          <l>144. mit dem Kinde Wol besser Werden, Sie Wolte auch </l>
          <l>145. selbst hin Kommen Vndt helffen.</l>
        </p>
        <p>
          <l>146. Zeuginne hier auf Zu Haus gangen, Vndt ihr Kindt</l>
          <l>147. schlaffendt gefunden, da es doch Zu fohr nicht schlaffen</l>
          <l>148. können. Vnleugst Wahre Beklagtinne gefolget,</l>
          <l>149.  da das Kindt noch geschlaffen, Vndt begehret, Zeuginne</l>
          <l>150. solte es aus dem schlaffe nehmen, dessen Zeüginne</l>
          <l>151. sich geWeigert; Beklagtinne gesagt, nim es nur</l>
          <l>152. auf mein Wort auss dem shclaffe, Gott Wirdt ihme</l>
          <l>153. Woll</l>
        </p>
        <pb n="8" facs="eaa1646_001_0000074_00349a" />
        <p>
          <l>154. Woll Wieder schlaff geben, da es den Zeügen gethan,</l>
          <l>155. Beklagtinne das Kindt genohmen, in ihre hände <unclear>gespen</unclear>,</l>
          <l>156. Vndt ges Kindes Kopff darmit geslichtet, ihme auch </l>
          <l>157. in den mundt geblasen, Vndt endtlich einen <unclear>fadem</unclear> aus</l>
          <l>158. dem beutel  genohmen, dem Kinde Vmbb leib gebund</l>
          <l>159. mit befehl, denselben das andern tages WegZunehmen,</l>
          <l>160. in einer Creutz strassen ZuWerffen, Vndt also ruck-</l>
          <l>161. <unclear>lings</unclear>Wieder anheimb Zugehen, Welches alles Zeügen</l>
          <l>162. gethan, Vndt Wahre ihre Kindt gesundt Worden</l>
          <l>163. Vndt, got lob, bis anhero gesundt blieben, Weis</l>
          <l>164. sonsten nicht mehr, Vndt bescleüst auch ihre Aussage</l>
          <l>165. mit ebenmeessigem erbietes des Cörprelichen </l>
          <l>166. Eides, Wie Voriger Zeüge. §</l>
        </p>
        <p>
          <l>167. Testis .3.</l>
        </p>
        <p>
          <l>168. Hans Niehoff Ein Kauffman</l>
          <l>169. Enrt Burger alshier. §</l>
        </p>
        <p>
          <l>170. Sagt auss, das Beklagtinne, Wie seine haus frawe</l>
          <l>171. schwanger gewesen, Zu ihm Kommen, Vndt bier be-</l>
          <l>172. gehret, fa ihr dasselbe geWeigert, Wahre Sie Wieder</l>
          <l>173. Weggangen; Alss nun seine Haus frauw Vnlengst Hernach</l>
          <l>174. ihrer Weiblicher Bürden entbunden, habe das Kindt</l>
          <l>175. der Mutterbrüste durchaus nich saugen Wollen,</l>
          <l>176. sondern</l>
        </p>
        <pb n="9" facs="eaa1646_001_0000074_00349b" />
        <p>
          <l>177. sondern gantzen Siben Wochen Sehr Krancch gelagen, Vndt Wan</l>
          <l>178. man es an der Mutter brüsten lag[en?] Wollen, gantz sehr ge-</l>
          <l>179. schrien Vndt geruff[en]. §</l>
        </p>
        <p>
          <l>180. Nach Verflossenen Siben Wochen Hette Ein ander finnisch</l>
          <l>181. Weib, Wie ihre Zeügen berichtet Worden der Beklagtinnen</l>
          <l>182. Vogeworfen, das Sie dasselbe Kindt Kranck gemacht, Auch</l>
          <l>183. ferner angehengt, Sie solte Zusehen, Was ihr begegnen Würde,</l>
          <l>184. Wo ferne das Kindt seine gesundtheit nicht erlangete.</l>
          <l>185. Hierauf Wehre Beklagtinne in Zeügen Haus Kommen, </l>
          <l>186. Vndt gefragt, Wie es mit edm Kinde Wahre, Alss ihr</l>
          <l>187. geantWortett, das es noch sehr Kranck, habe Be-</l>
          <l>188. klagtinne gesagt, es Wirdt baldt besser Werden, Vndt</l>
          <l>189. Weggangen, das Kindt in continenti frisch Vndt gesundt</l>
          <l>190. Worden, Auch der Mutter brüste gerne angenohmen.</l>
          <l>191. Ob nun Gott oder Beklagtinne diese Kranckheit</l>
          <l>192. dem Kinde Zugefügt Vndt Wieder abgeholfen, ist dem</l>
          <l>193. Zeügen VnWeissendt, Beschleust hiermit auch seine</l>
          <l>194. Aussage. § </l>
        </p>
        <p>
          <l>195. Testis .4.</l>
        </p>
        <p>
          <l>196. Frantz der Wachtmeister. §</l>
        </p>
        <p>
          <l>197. Sagt auss, Er habe erfahren, das Beklagtinne ge-</l>
          <l>198. drewet, ihme sein Bier <unclear>Zuwergeben</unclear> Vndt Zubezaubern,</l>
          <l>199. Wahre aber nicht geschehen, den so baldt ers efahren,</l>
          <l>200. Wehre </l>
        </p>
        <pb n="10" facs="eaa1646_001_0000074_00350a" />
        <p>
          <l>201. Wehre Er Zu ihr gangen, Vndt gesagt, Wan ihm Wurde an</l>
          <l>202. Bier oder sonsten schaden geschehen, solte Sie Zusehen, Was</l>
          <l>203. Er mit ihr anfang Wolte, War bis es <choice><abbr>geblieb</abbr><expan>geblieben</expan></choice>. §</l>
        </p>
        <p>
          <l>204. Testis .5.</l>
        </p>
        <p>
          <l>205. Philip Erichsson Ein Burger</l>
          <l>206. alshier. §</l>
        </p>
        <p>
          <l>207. Sagt aus, Beklagtinne Wehre Vor etlichen Jahren Zu</l>
          <l>208. ihm Kommen, Vndt drincken begehrt, Zeuge gesagt,</l>
          <l>209. Er habe kein Bier. Beklagtinne geantWortet</l>
          <l>210. du hast nunmehr beij dreij Jahr fast alle Zeit bier in</l>
          <l>211. deinem Keller gehabt, Vndt Wiltu mihr nicht geben,</l>
          <l>212. so soltu Künfftig nicht bier, sonder Roggen Vnd ander</l>
          <l>213. <unclear>VngeZiefen</unclear> darin haben, Welches Zeüge nicht geachtet</l>
          <l>214. Aber Kurtz hernach mit grossem schaden erfrahren, den</l>
          <l>215. Er drijmahl nacheinander gebrawen, desselbe ihme </l>
          <l>216. aber nicht gerahten Wollen, sondern so gantz <choice><abbr>Verderb</abbr><expan>Verderben</expan></choice>,</l>
          <l>217. das maus im gernigsten nicht geniessen mögen.</l>
        </p>
        <p>
          <l>218. Zum Andern berichtet Zeüge, Er hatte einsmahls ausser</l>
          <l>219. Stadt beij Kabacke Nils gedrucken, daselbst BeKlagtinne</l>
          <l>220. auch hin Kommen, Zeuge Jn ihr gesagt, An allen <unclear>öhrtem</unclear></l>
          <l>221. Wo Jch Komme, daselbst führet dich der teuffel hin.</l>
          <l>222. Wien un Zeuge Zu Haus gangen, seij Er an seinem ge-</l>
          <l>223. sichte dermasssen Versehret, Vndt sonsten Kranck geWesen,</l>
          <l>224. das</l>
        </p>
        <pb n="11" facs="eaa1646_001_0000074_00350b" />
        <p>
          <l>225. Das Er auch Keinen Mauschen Kennen Können Vndt</l>
          <l>226. solches habe Er bis in den dritten Tag gehabt,  da es</l>
          <l>227. Wieder besser nmit ihme <choice><abbr>geword</abbr><expan> geworden</expan></choice>. §.</l>
        </p>
        <p>
          <l>228. Zum dritten berichtet auch Zeuge, das Er Vngefehr</l>
          <l>229. Vor dreij Wochen in Daniel Simonssons Keller Kommen,</l>
          <l>230. da ihm dessen Hausfrauw einen drunck Wein angeboten,</l>
          <l>231. Vndt gegeben, in dehme Wahre BeKlagtinne auch dahin</l>
          <l>232. Kommen: <unclear>Aldieweil</unclear> nun die BeKlagtinne dem</l>
          <l>233. Zeugen lange Zeit mit etlichen schulden Verhafftet,</l>
          <l>234. Habe Er Sie daselbst Wmb BeZahlung angeredett,</l>
          <l>235. <unclear>sein</unclear> ihme diese antwortt gegeben, Er solle baldt be-</l>
          <l>236. Zahlet werden. Die Zeuge Zu Haus Kommen, seij</l>
          <l>237. Er abermahls so Kranck worden, vas Er in etlichen</l>
          <l>238. Wochen nicht Vom bette Kommen Können, biss Er</l>
          <l>239. endtlich die Beklagtinne lassen drewen, des ferne </l>
          <l>240. Sie ihn nicht Wieder Würde gefundt machen, den Er</l>
          <l>241. diese Kranckheit nirgendt anderst, dan Vor ihr</l>
          <l>242. hette, alssdan Wolte Er Sie VerKlagen, Vndt die</l>
          <l>243. sache so Weit treiben,das es ihr <unclear>gungsam</unclear> solte Ver-</l>
          <l>244. gelten Werden. §</l>
        </p>
        <p>
          <l>245. Auf geschehene diese <unclear>dreWung</unclear>  Wahre Beklagtinne</l>
          <l>246. Zu ihm Kommen Vndt gesagt, Er solte Wol gefundt <choice><abbr>Werd</abbr><expan> Werden</expan></choice></l>
          <l>247. den</l>
        </p>
        <pb n="12" facs="eaa1646_001_0000074_00351a" />
        <p>
          <l>248. den Sie einen fadem am grünen donnerstage (so domahls</l>
          <l>249. gar nahe gewesen) ffeinen, Vnd ihm darmit helfen Wolte,</l>
          <l>250. Welches den geschehen, Vndt Beklagtinne den fadem gebracht,</l>
          <l>251. ihme demselben im der badtstuben Vmbs leib gebunden</l>
          <l>252. etliche Woortt binnen mundt geredet, mit Einem Quast,</l>
          <l>253. Darin etliche Kreuter gewesen, Vndt den Sin Selbst </l>
          <l>254. mitgebracht ihn gebadett, Vndt befholen, Zeüge <choice><abbr>demselb</abbr><expan>demselben</expan></choice></l>
          <l>255. faden des andern Tages abbinden, in einer Creutzst-</l>
          <l>256. rassen Werffen, rücklichs Wieder Zu haus gehen, Vndt </l>
          <l>257. Keinen einigen Menschen daruon sagen solte, dan der</l>
          <l>258. Erste, so Vber dem sadem ginge, muste dieselbe</l>
          <l>259. Kranckheit Wiederumb empfangen. Zeuge dessebe</l>
          <l>260. gethan Vndt gefundt <choice><abbr>Word</abbr><expan> Worden</expan></choice>, Ob es durch Gottes</l>
          <l>261. oder ihre hülffe geschehen. wisse Er nicht.</l>
          <l>262. Beschleunst hiermit seine aussage, mit diesem anhang, </l>
          <l>263. dieselbe Wahr seij, so Wahr ihm gott an leib Vndt </l>
          <l>264. Seel helffen sollt. §</l>
        </p>
        <p>
          <l>265. Test: .6.</l>
        </p>
        <p>
          <l>266. Elisabetha, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Selige</expan></choice> Wolff Gminders</l>
          <l>267. Nachgelassene Wittibe. §.</l>
        </p>
        <p>
          <l>268. Sagt aus, ihre Tochter Mararetha Wehre Vorm Jahre</l>
          <l>269. sehr Kranck geWesen, Wndt durch dieselbe Kranckheit </l>
          <l>270. also</l>
        </p>
        <pb n="13" facs="eaa1646_001_0000074_00351b" />
        <p>
          <l>271. also geplaget, das Sie oftmals Wan es müglich sein Kön-</l>
          <l>272. nen, in die Erde Kriechen Wollen,</l>
        </p>
        <p>
          <l>273. Zeugnisse die BeKlagtinne hörten lassen, die den ihre</l>
          <l>274. Tochter in der Bradtstuben gehabt, Vndt auch Wasser</l>
          <l>275. Von Thomas Köners Acker begehret ihre Tochter darmit</l>
          <l>276. gebadet, Vndt also gesundt Worden, Weiss sonstes nichts</l>
          <l>277. mehr, Vndt Beschleust ihre Aussage. §.</l>
        </p>
        <p>
          <l>278. Test: .7.</l>
        </p>
        <p>
          <l>279. Ebela, Paul Dolchs geWesene Magdt. §</l>
        </p>
        <p>
          <l>280. Sagt aus, das Beklagtinne Zu Vnterschiedlichen mahlen</l>
          <l>281. hiebefohr zu ihr Kommen, da ihr Zeüginne Bier oder</l>
          <l>282. BrandtWein zu Trincken gegeben, Nachmals Wahre es</l>
          <l>283. ihr Von ihren Nachbarinnen gerahten <choice><abbr>Word</abbr><expan> Worden</expan></choice>, Sie solte</l>
          <l>284. ihr nichts mehr geben; Wie nun Beklagtinne ihrer </l>
          <l>285. alten gewonheit nach Wieder Kommen, Vndt Trincken</l>
          <l>286. begehret, hatte Zeüginne ihr dasselbe abeschlagen, die</l>
          <l>287. Beklatinne gesagt, Wiltu mihr nicht drincken <choice><abbr>geb</abbr><expan> geben</expan></choice>,</l>
          <l>288. es sohl dir Woll beZahlet Werden, Hierauf Wahre</l>
          <l>289. Zeuginne straxs kranck Werden, da Sie Beklagtinne,</l>
          <l>290. gebethen, Sie Wolle ihre doch Zu ihrer Vorigen gesundt-</l>
          <l>291. heit Wieder Verhelfen, Welches Beklagtinne gethan,</l>
          <l>292. <unclear>ihre</unclear> heüpt abgemeessen, Vndt etliche Wort binnen Mundt</l>
          <l>293. geredet,</l>
        </p>
        <pb n="14" facs="eaa1646_001_0000074_00352a" />
        <p>
          <l>294. geredet, <unclear>Woruon</unclear> Zeüginne alssbaldt Wieder gesundt </l>
          <l>295. Worden. §</l>
        </p>
        <p>
          <l>296. Die Zeügen haben hier auf nachfolgendne Eidt Wierklich</l>
          <l>297. praestiren Vndt leisten mussen. §</l>
        </p>
        <p>
          <l>298. Formula iuramentj. §</l>
        </p>
        <p>
          <l>299. Jch .N. N. schwere hiermit zu Gott dem Almechtigen <choice><abbr>d</abbr><expan> den</expan></choice>den</l>
          <l>300. alle dem Jenige, so Jch Wieder Beklagtinne Brigitta</l>
          <l>301. aussgeredes, die lautere Warheit, Vndt mihr mich anderss</l>
          <l>302. bewust seij, so wahr mihr Gott helffe Vndt sein </l>
          <l>303. Heilig Euangelium. §</l>
        </p>
        <p>
          <l>304. Auf diesen geleisteten Eide ist Beklagtinnen Brigitta</l>
          <l>305. Zweijmahl durch den Büttell ins Wasser, mehres be-</l>
          <l>306. Weises halber geworffen Vor des, Vndt befunden, </l>
          <l>307. das Sie jedes mahl oben geschwimmt, Vndt nicht Zu</l>
          <l>308. Vnter Wasser Kommen mögen.</l>
        </p>
        <p>
          <l>309. Ob sie nun Wol hierauf durch Einen Pastorn in </l>
          <l>310. der gute Vielfaltig Vermahnet, Sie solle ihre Arme</l>
          <l>311. Seele erretten, ihre begangene Missethates dem</l>
          <l>312. Lieben Gott abbitten, Vndt die Zeitliche straffe gantz</l>
          <l>313. nicht, sondern Viel mehr die Ewige furchten: dennoch</l>
          <l>314. Hatt Sie nichts bekennen Wollen, nur allein, Sie hette</l>
          <l>315. Zu Wijborg in finlandt beij Einem Priester. i2. Jhar ge-</l>
          <l>316. dienet</l>
        </p>
        <pb n="15" facs="eaa1646_001_0000074_00352b" />
        <p>
          <l>317. daselbst nicht Zaubereij, oder sonsten böses, sondern gottes</l>
          <l>318. furcht Vndt frömmigkeit gelernt, die Zeit ihres lebens</l>
          <l>319. niemandt böses Zugefügt, der Wolff Gminderschen Tochter</l>
          <l>320. habe Sie geheilet, Vndt darzu gebraucht Wasser, darin ein</l>
          <l>321. Todter Cörper geWaschen, Baldt hernach sage sin</l>
          <l>322. das Wasser seij aus Einem Springbrunne geholet Word[en]</l>
          <l>323. Von Philip Erichssons Vndt rer andrem Zeug Ausssag</l>
          <l>324. <unclear>Weil</unclear> Sie gar nichts Weissen, Worbeij es fur dissmahl </l>
          <l>325. geblieben.  §</l>
        </p>
        <p>
          <l>326. Anno i6i5. Den. 2. Maij ist man mit der Tortur</l>
          <l>327. fortgefahren, da die Zeug auch nochmals sampt Vndt </l>
          <l>328. Sonders Wass Sie aussgesagt, der Beklagtinnen Vnter </l>
          <l>329. augen geredet, Worauf Sie edntlich bekant Vndt gesgt,</l>
          <l>330. das es alles Wahr, Was die <choice><abbr>Zeug</abbr><expan> Zeugen</expan></choice> Wieder ihr deponirt,</l>
          <l>331. insonderheit Zu Vnter schidelichen mahlen geruffen,</l>
        </p>
        <p>
          <l>332. Ô Philip, Philip, meinende Philip Erichsson solte </l>
          <l>333. solches nicht offenbahrt haben. §</l>
        </p>
        <p>
          <l>334. Die Formalien so Sie in ihren Teüffels Künsten hat</l>
          <l>335. pflegen zugebrauchen seindt diese: </l>
        </p>
        <p>
          <l>336. Jesuxen weri punainen. Marian makia </l>
          <l>337. maito kipullen woiteixi. Hauoillen </l>
          <l>338. parendehax. <del>Noe</del><add><hi rend="superscript">Noe</hi></add> olcon .5. Weliexellen. </l>
          <l>339. Eli:9. Wierahallen.  §</l>
          <l>340. Anno</l>
        </p>
        <pb n="16" facs="eaa1646_001_0000074_00353a" />
        <p>
          <l>341. Anno i6i5. den .4. Maij ist diss Weib nochmals</l>
          <l>342. der Zeugen aussage Vndt ihrer eigenen bekentnis</l>
          <l>343. halber, Wie dan auch, Ob sie auch noch andere, die</l>
          <l>344. auch diese Kunst Könten, Wuste, befraget Worden:</l>
          <l>345. gibt Zur antWortt, Was die Zeügen ausgeredet, </l>
          <l>346. Vndt Sie bekant, das Wehre Sie noch gestendig </l>
          <l>347. Wüste aber Von Keinne andern, die sich auch solten</l>
          <l>348. dieser Kunst befliessen haben.</l>
        </p>
        <p>
          <l>349. Jtem ist gefragt: demnach man Von ihrem Ehemanne</l>
          <l>350. erfahren, das Sie manche nacht auss den Hause Wahre</l>
          <l>351. geWesen Wo Sie Zu derselben Zeit such aufenthalten?</l>
          <l>352. Sagt, Sie habe Einen hundt gehabt, den habe Sie </l>
          <l>353. auss heren Johan Möllers Haus <unclear>gewohnen</unclear> derselbe</l>
          <l>354. hette ihr hasen gefangen, die Sie der fleisch <unclear>Jacobsch[en?] </unclear></l>
          <l>355. gebracht, Vndt bier Vndt brandtwein darfür be-</l>
          <l>356. kommen, beij <choice><abbr>derselb</abbr><expan>derselben</expan></choice>der Wahre Sie auch bissWeilen die</l>
          <l>357. Nacht geblieben. §</l>
        </p>
        <p>
          <l>358. Vrtheil.</l>
        </p>
        <p>
          <l>359. AldreWeil auss der Zeügen Aussage, Wndt der Be-</l>
          <l>360. klagtinnen eigener bekentnis befindtlich, das die</l>
          <l>361. Beklagtinne etlicher teuffels Künste sich gebrauchet</l>
          <l>362. dem Einen geholffen, dem andern die Krancheit</l>
          <l>363. Wieder Zugefügt: So erkennet Ein Erb: Gericht</l>
          <l>364. das</l>
        </p>
        <pb n="16" facs="eaa1646_001_0000074_00353b" />
        <p>
          <l>365. das Sie dieser ihrer bösen thatt halber <unclear>billich</unclear> mit</l>
          <l>366. feur Wom leben Zum Tode gebracht Werde. V. R. W. §.</l>
        </p>
        <p>
          <l>367. Diese Wrtheil ist folgendes den .5. exequirt Vndt </l>
          <l>368. VollgeZogen Worden. §.</l>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
